{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V130.Suppl_1.4847.4847",
    "article_title": "Effect of Pregnancy on the Clinical Course of ITP Pregnant Women and Their Newborns. Resuts of a Spanish Case Series of 297 Primary ITP Pregnancies ",
    "article_date": "December 7, 2017",
    "session_type": "311. Disorders of Platelet Number or Function",
    "abstract_text": "Introduction: Given that there is no large case-series, effect of pregnancy on the course of pre-existing primary immune thrombocytopenia (ITP) patients is unclear 1,2 . Furthermore, outcome predictors evidence of neonates born to mothers with ITP is very scarce 1 . Due to obvious ethical reasons, no clinical trial regarding ITP and pregnancy has been reported until recent days 3 . Nevertheless, the relationship between ITP and pregnancy is considered a \"trending topic\" nowadays. As it is the, until now, unknown safety and efficacy of new drugs as TPO mimetics in this setting 3-6 . Aims: To evaluate outcome and global management of pregnancy and delivery on ITP women an on their offspring. Methods: Primary ITP was defined as a platelet count < 100 x 10 9 /L in the absence of other causes or disorders that may be associated with thrombocytopenia. All women diagnosed of primary ITP from 2011 to 2016 in 24 Spanish Hematology Departments who had at least one pregnancy after ITP onset were included in this registry. Results: We included 297 primary ITP pregnancies from 204 women. At pregnancy diagnosis, we observed a majority of chronic ITP cases (71.9 %). At ITP diagnosis, median age of our case-series was 23 years (IQR, 18-31) and median platelet count was 18 x 10 9 /l (IQR, 6-36). Median time from ITP diagnosis to pregnancy was 162 months (IQR, 0-364). Median number of pregnancies prior to ITP diagnosis was 1 (IQR, 0-2) with 1 pregnancy (IQR, 1-2) after ITP diagnosis as a median. 51.6% of women received corticosteroids, immunoglobulins (IVIG) (16.6%), rituximab (7.1%) and/or splenectomy (8.7%) as ITP treatments between or before new pregnancies. On the other hand, 26.5% of women needed treatment for ITP during pregnancy, mainly steroids (13.9%) and IVIG (10.2%). The median platelet-count nadir during pregnancy was 73 x 10 9 /l (IQR, 31-174). 135 (45.4%) pregnancies had less than 50 x 10 9 platelets/l with 77 (25.9%) with less than 30 x 10 9 platelets/l. 57 women (19.2%) exhibited hemorrhagic symptoms, being 30 (10.1%) of them severe bleedings. Regarding type of delivery, this was vaginal in 187 (62.9%) of pregnancies. Median platelet count at delivery was 111 x 10 9 /l (IQR, 70-187). 47 patients (15.8 %) experienced 60 bleeding episodes. We only observed 52 cases (19.5%) of neonatal thrombocytopenia among 266 living newborns. Conclusions: Our results are comparable to previously reported 1,2 . No severe bleeding complications during pregnancy and/or delivery were observed in our study. Rate of neonatal thrombocytopenia, and therefore, newborn bleeding is low. Disclosures No relevant conflicts of interest to declare.",
    "topics": [
        "newborn",
        "pregnancy",
        "purpura, thrombocytopenic, idiopathic",
        "hemorrhage",
        "immunoglobulins, intravenous",
        "neonatal alloimmune thrombocytopenia",
        "neonatal thrombocytopenia",
        "adrenal corticosteroids",
        "glucocorticoids",
        "hemorrhagic episodes"
    ],
    "author_names": [
        "Tom\u00e1s Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-L\u00f3pez",
        "Pavel Olivera, MD",
        "Isidro Jarque",
        "Jose Maria Bastida, MDPhD",
        "Silvia Bernat",
        "Blanca Sanchez-Gonzalez",
        "Estefan\u00eda Bola\u00f1os",
        "Gloria Perez-Rus, PhD",
        "Ana R. Huerta",
        "Fernando Fernandez-Fuertes",
        "Violeta Martinez-Robles, MD",
        "Maria Paz Mart\u00ednez-Badas",
        "Rocio P\u00e9rez-Montes, MD",
        "Maria Jesus Penarrubia Ponce",
        "Venancio Conesa",
        "Nuria Bermejo",
        "Gonzalo Caballero",
        "Maria Teresa Alvarez Roman",
        "Carmen Fernandez-Mi\u00f1ano",
        "Lucia Guerrero",
        "Shally Marcellini",
        "Magdalena Sierra Pacho",
        "Emilia Pardal",
        "Carmen Pastoriza",
        "Maria Elsa Lopez Ansoar",
        "Erik de Cabo",
        "Gerardo Hermida",
        "Miguel A. Sanz, MD"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Tom\u00e1s Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-L\u00f3pez",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Universitario de Burgos, Burgos, Spain "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pavel Olivera, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Valle de Hebr\u00f3n, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Isidro Jarque",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario La Fe, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jose Maria Bastida, MDPhD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology Department, Hospital Universitario de Salamanca, Salamanca, Spain "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Silvia Bernat",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario de La Plana, Vila-real, Spain "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Blanca Sanchez-Gonzalez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital del Mar, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Estefan\u00eda Bola\u00f1os",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico San Carlos, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Gloria Perez-Rus, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ana R. Huerta",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Fernando Fernandez-Fuertes",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Insular de Gran Canaria, Las Palmas de Gran Canaria, Spain "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Violeta Martinez-Robles, MD",
            "author_affiliations": [
                "Complejo Asistencial Universitario de Le\u00f3n, Leon, ESP "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Maria Paz Mart\u00ednez-Badas",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de \u00c1vila, \u00c1vila, Spain "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Rocio P\u00e9rez-Montes, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander, Spain ",
                "Hospital Universitario de Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander, Spain "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Maria Jesus Penarrubia Ponce",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico de Valladolid, Valladolid, Spain "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Venancio Conesa",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Elche, Elche, Spain "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Nuria Bermejo",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de C\u00e1ceres, C\u00e1ceres, Spain "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Gonzalo Caballero",
            "author_affiliations": [
                "Servicio de Hematologia. Hospital Universitario Miguel Servet, Zaragoza, Spain "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Maria Teresa Alvarez Roman",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario La Paz, Madrid, ESP "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carmen Fernandez-Mi\u00f1ano",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Vega Baja, Orihuela, Spain "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Lucia Guerrero",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Rio Carri\u00f3n, Palencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Shally Marcellini",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Segovia, Segovia, Spain "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Magdalena Sierra Pacho",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Zamora, Zamora, Spain "
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Emilia Pardal",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Plasencia, Plasencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carmen Pastoriza",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Orense, Orense, Spain "
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Maria Elsa Lopez Ansoar",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Orense, Orense, Spain "
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Erik de Cabo",
            "author_affiliations": [
                "Hospital del Bierzo, Ponferrada, Spain "
            ],
            "author_rank": 26,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Gerardo Hermida",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario de Burgos, Burgos, Spain, Burgos, Spain "
            ],
            "author_rank": 27,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Miguel A. Sanz, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Medicine, Hospital Universitari i Politecnic La Fe and Centro de Investigaci\u00f3n Biom\u00e9dica en Red de C\u00e1ncer, University of Valencia and Instituto Carlos III, Madrid, Madrid, Spain ",
                "CIBERONC, Madrid, Spain ",
                "Hospital Univ. La Fe, Valencia, ESP ",
                "Servicio de Hematolog\u00eda. Hospital La Fe, Valencia, Spain, Valencia, ESP ",
                "Servicio de Hematolog\u00eda. Hospital La Fe, Valencia, Spain, Valencia, Spain"
            ],
            "author_rank": 28,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-06-09T21:27:55",
    "is_scraped": "1"
}