{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V124.21.1465.1465",
    "article_title": "Successful Discontinuation of Eltrombopag after Complete Remission in Patients with Primary Immune Thrombocytopenia ",
    "article_date": "December 6, 2014",
    "session_type": "311. Disorders of Platelet Number or Function: Poster I",
    "abstract_text": "Background : Eltrombopag is effective and safe for treating chronic immune thrombocytopenia (ITP) patients who have not responded to previous therapy. Interestingly, some patients in whom hemostatic platelet counts are achieved with eltrombopag may sustain the platelet response when eltrombopag ceases to be administered. However, the frequency of sustained responses after discontinuing eltrombopag without additional therapy for ITP is largely unknown. Methods : A total of 260 adult patients (aged 18 years or more) with primary ITP treated with eltrombopag included in the Spanish Eltrombopag Registry were retrospectively evaluated. The study was performed in accordance with the standards of the Helsinki declaration and approved by the Hospital Universitario de Burgos Ethics Committee. Results : The median age was 62 [range, 18\u201393] years. There were 165 women and 95 men. According to the standard definition, patients were allocated to newly diagnosed (n=29), persistent (n=36) and chronic (n=195) ITP groups. The median time from diagnosis to eltrombopag initiation was 24 [range, 1\u2013480] months. The median number of previous therapies was 3 [range, 0\u201310], including splenectomy (22%), rituximab (23%) and romiplostim (19%). The initial response rate to eltrombopag was 231/260 (89%), including 77% (n=201) cases of complete remission (platelet count \u2265100 x 10 9 /L). The median duration of eltrombopag treatment was 6 [range, 1\u201354] months. Eltrombopag was discontinued in 80 out of 201 (39.8%) patients who achieved CR. Reasons for eltrombopag discontinuation were: persistent response despite a reduction in dose over time (n=33), platelet count >400x10 9 /L (n=29), patient\u2019s request (n=5), aspartate aminotransferase elevation (n=3), diarrhea (n=3), thrombosis (n=3) and other reasons (n=4). For analysis of discontinuation, patients with follow-up < 6 months (n=15), newly diagnosed ITP (n=11) or patients who received concomitant or previous (6 months before) treatments at the start of eltrombopag use (n=5) were excluded. Of the 49 evaluable patients, 22 (45%) had an immediate relapse after stopping eltrombopag. One patient with sustained response after stopping treatment relapsed at 10 months. A total of 26 patients (53%) showed sustained response after discontinuing eltrombopag without additional ITP therapy, with a median follow-up of 9 [range, 6\u201325] months. These patients were characterized by a median time since ITP diagnosis of 46.5\u00b1114.1 months, with 4/26 having ITP <1 year. Eleven patients (42%) were male and their median age was 59 [range, 18-88] years. They had received a median of four previous treatment lines [range: 0\u20139 lines] and 11 (42%) were splenectomized. The median platelet count before starting eltrombopag was 22 x 10 9 /L and that before eltrombopag withdrawal was 269 x 10 9 /L. The main characteristics (age, gender, duration of ITP, prior anti-ITP lines, prior splenectomy, prior rituximab, prior romiplostim, platelet count before starting eltrombopag, duration of eltrombopag treatment, and platelet count before eltrombopag withdrawal) of the 26 patients with sustained response after stopping eltrombopag were compared with those of the 23 patients relapsing after eltrombopag withdrawal. No predictive factors of sustained response after eltrombopag withdrawal could be identified. Conclusion : Platelet response following eltrombopag cessation may be sustained in nearly half of adult patients with primary ITP after CR with eltrombopag. However, reliable markers for predicting which patients will have this response are lacking. Disclosures No relevant conflicts of interest to declare.",
    "topics": [
        "complete remission",
        "eltrombopag",
        "purpura, thrombocytopenic, idiopathic",
        "follow-up",
        "rituximab",
        "romiplostim",
        "splenectomy",
        "aspartate aminotransferases",
        "diarrhea",
        "hemostatics"
    ],
    "author_names": [
        "Tom\u00e1s Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-L\u00f3pez",
        "Cristina Pascual",
        "Mar\u00eda Teresa \u00c1lvarez-Rom\u00e1n",
        "Fernando Fern\u00e1ndez-Fuertes",
        "Blanca S\u00e1nchez-Gonz\u00e1lez",
        "Isabel Caparr\u00f3s",
        "Isidro Jarque",
        "Mar\u00eda Eva Mingot",
        "Jos\u00e9 \u00c1ngel Hern\u00e1ndez-Rivas",
        "M\u00f3nica Mart\u00edn-Salces",
        "Laura Sol\u00e1n",
        "Paola Beneit",
        "Reyes Jim\u00e9nez",
        "Silvia Bernat",
        "Marcio M Andrade, MD",
        "Montserrat Cort\u00e9s",
        "Maria Jos\u00e9 Cortti",
        "Susana P\u00e9rez-Crespo",
        "Marta G\u00f3mez-N\u00fa\u00f1ez",
        "Pavel E. Olivera",
        "Gloria P\u00e9rez-Rus",
        "Violeta Mart\u00ednez-Robles",
        "Rafael Alonso",
        "Angeles Fern\u00e1ndez-Rodr\u00edguez",
        "Mar\u00eda Carmen Arratibel",
        "Mar\u00eda Perera",
        "Carmen Fern\u00e1ndez-Mi\u00f1ano",
        "Miguel Angel Fuertes-Palacio",
        "Juan Andr\u00e9s V\u00e1zquez-Paganini",
        "Isabel Gutierrez-Jomarr\u00f3n",
        "In\u00e9s Valcarce",
        "Erik de Cabo",
        "Adriana Sainz",
        "Rosa Fisac",
        "Carlos Aguilar",
        "Mar\u00eda Paz Mart\u00ednez-Badas",
        "Mar\u00eda Jes\u00fas Pe\u00f1arrubia",
        "Javier Garcia-Frade",
        "Mar\u00eda Calbacho",
        "Carmen de Cos",
        "Manuel Gonz\u00e1lez-Silva",
        "Erika Coria",
        "Arancha Alonso",
        "Alberto Casaus",
        "Armando Lua\u00f1a",
        "Pilar Gal\u00e1n",
        "Cristina Fern\u00e1ndez-Canal",
        "Jos\u00e9 Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez-Porras"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Tom\u00e1s Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-L\u00f3pez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario de Burgos, Burgos, Spain "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Cristina Pascual",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1on, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Teresa \u00c1lvarez-Rom\u00e1n",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario La Paz, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Fernando Fern\u00e1ndez-Fuertes",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Insular de Gran Canaria, Las Palmas de Gran Canaria, Spain "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Blanca S\u00e1nchez-Gonz\u00e1lez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital del Mar, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Isabel Caparr\u00f3s",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Virgen de la Victoria, Malaga, Spain "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Isidro Jarque",
            "author_affiliations": [
                "Hospital La Fe, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Eva Mingot",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Carlos Haya, M\u00e1laga, Spain "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jos\u00e9 \u00c1ngel Hern\u00e1ndez-Rivas",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Infanta Leonor, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "M\u00f3nica Mart\u00edn-Salces",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario La Paz, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Laura Sol\u00e1n",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1on, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Paola Beneit",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Vega Baja, Orihuela (Alicante), Spain "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Reyes Jim\u00e9nez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Virgen del Rocio, Sevilla, Spain "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Silvia Bernat",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de La Plana, Castell\u00f3n, Spain "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marcio M Andrade, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Miguel Servet, Zaragoza, Spain "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Montserrat Cort\u00e9s",
            "author_affiliations": [
                "Fundaci\u00f3 Hospital Asil de Granollers, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Maria Jos\u00e9 Cortti",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Pr\u00edncipe de Asturias, Alcal\u00e1 de Henares (Madrid), Spain "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Susana P\u00e9rez-Crespo",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Santiago de Compostela, Santiago de Compostela (La Coru\u00f1a), Spain "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marta G\u00f3mez-N\u00fa\u00f1ez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Parc Taul\u00ed, Sabadell (Barcelona), Spain "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pavel E. Olivera",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Vall de Hebron, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Gloria P\u00e9rez-Rus",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1on, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Violeta Mart\u00ednez-Robles",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Le\u00f3n, Le\u00f3n, Spain "
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Rafael Alonso",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Doce de Octubre, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Angeles Fern\u00e1ndez-Rodr\u00edguez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Central de Asturias, Oviedo (Asturias), Spain "
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Carmen Arratibel",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Donostia, San Sebastian (Guip\u00fazcoa), Spain "
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Perera",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Doctor Negr\u00edn, Las Palmas de Gran Canaria, Spain "
            ],
            "author_rank": 26,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carmen Fern\u00e1ndez-Mi\u00f1ano",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Vega Baja, Orihuela (Alicante), Spain "
            ],
            "author_rank": 27,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Miguel Angel Fuertes-Palacio",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico Lozano Blesa, Zaragoza, Spain "
            ],
            "author_rank": 28,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Juan Andr\u00e9s V\u00e1zquez-Paganini",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico San Carlos, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 29,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Isabel Gutierrez-Jomarr\u00f3n",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Pr\u00edncipe de Asturias, Alcal\u00e1 de Henares (Madrid), Spain "
            ],
            "author_rank": 30,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "In\u00e9s Valcarce",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Vall de Hebron, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 31,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Erik de Cabo",
            "author_affiliations": [
                "Hospital del Bierzo, Ponferrada (Le\u00f3n), Spain "
            ],
            "author_rank": 32,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Adriana Sainz",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Donostia, San Sebastian (Guip\u00fazcoa), Spain "
            ],
            "author_rank": 33,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Rosa Fisac",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Segovia, Segovia, Spain "
            ],
            "author_rank": 34,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carlos Aguilar",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Soria, Soria, Spain "
            ],
            "author_rank": 35,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Paz Mart\u00ednez-Badas",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de \u00c1vila, \u00c1vila, Spain "
            ],
            "author_rank": 36,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Jes\u00fas Pe\u00f1arrubia",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico de Valladolid, Valladolid, Spain "
            ],
            "author_rank": 37,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Javier Garcia-Frade",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Rio Hortega, Valladolid, Spain "
            ],
            "author_rank": 38,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Calbacho",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 39,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carmen de Cos",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Puerta del Mar, C\u00e1diz, Spain "
            ],
            "author_rank": 40,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Manuel Gonz\u00e1lez-Silva",
            "author_affiliations": [
                "Hospital La L\u00ednea de la Concepci\u00f3n, La L\u00ednea de la Concepci\u00f3n (C\u00e1diz), Spain "
            ],
            "author_rank": 41,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Erika Coria",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico San Carlos, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 42,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Arancha Alonso",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Quir\u00f3n, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 43,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Alberto Casaus",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Punta de Europa, Algeciras (C\u00e1diz), Spain "
            ],
            "author_rank": 44,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Armando Lua\u00f1a",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Lleida, Lleida, Spain "
            ],
            "author_rank": 45,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pilar Gal\u00e1n",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General Mateu Orfila, Mah\u00f3n (Menorca), Spain "
            ],
            "author_rank": 46,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Cristina Fern\u00e1ndez-Canal",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cabue\u00f1es, Gij\u00f3n (Asturias), Spain "
            ],
            "author_rank": 47,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jos\u00e9 Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez-Porras",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario de Salamanca-IBSAL, Salamanca, Spain"
            ],
            "author_rank": 48,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-05-30T02:39:02",
    "is_scraped": "1"
}