{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V124.21.2032.2032",
    "article_title": "Whole-Genome Epigenomic Analysis in Multiple Myeloma Reveals DNA Hypermethylation of B-Cell Specific Enhancers ",
    "article_date": "December 6, 2014",
    "session_type": "651. Myeloma: Biology and Pathophysiology, excluding Therapy: Poster I",
    "abstract_text": "Analyzing the DNA methylome of multiple myeloma (MM), a plasma cell neoplasm, by whole-genome bisulfite sequencing and high-density arrays, we observed regional DNA hypermethylation embedded in extensive global hypomethylation. In contrast to the widely reported DNA hypermethylation of promoter-associated CpG islands (CGIs) in cancer, hypermethylated sites in MM as compared to normal plasma cells were located outside CpG islands and were unexpectedly associated with intronic enhancer regions active in normal B cells. Both RNA-seq and in vitro reporter assays indicated that enhancer hypermethylation is globally associated with downregulation of its host genes. ChIP-seq and DNAseI-seq further revealed that DNA hypermethylation in these regions was related to enhancer decommissioning. Hypermethylated enhancer regions overlap with binding sites of B-cell specific transcription factors (TFs) and the degree of enhancer methylation inversely correlated with expression levels of these TFs in MM. Furthermore, hypermethylated regions in MM were methylated in stem cells and gradually became demethylated during normal B-cell differentiation suggesting that MM cells reacquire epigenetic features of undifferentiated cells upon loss of expression of B-cell specific TFs. Overall, we have identified DNA hypermethylation of developmentally-regulated enhancers as a new type of epigenetic modification associated with the pathogenesis of MM. Disclosures No relevant conflicts of interest to declare.",
    "topics": [
        "b-lymphocytes",
        "dna",
        "enhancer of transcription",
        "genome",
        "hypermethylation",
        "multiple myeloma",
        "epigenomics",
        "cancer",
        "rna",
        "transcription factor"
    ],
    "author_names": [
        "Xabier Agirre, PhD",
        "Giancarlo Castellano",
        "Marien Pascual",
        "Simon Health",
        "Marta Kulis",
        "Victor Segura, PhD",
        "Anke Bergmann",
        "Anna Esteve",
        "Angelika Merkel",
        "Emanuele Raineri",
        "Lidia Agueda",
        "Julie Blanc",
        "David Richardson",
        "Laura Clarke",
        "Nuria Russi\u00f1ol",
        "Ana C. Queir\u00f3s",
        "Ren\u00e9e Beekman",
        "Juan R. Rodriguez-Madoz",
        "Edurne San Jos\u00e9-En\u00e9riz, PhD",
        "Fang Fang",
        "Norma Carmen Gutierrez, PhD MD",
        "Jos\u00e9 M Garc\u00eda-Verdugo",
        "Michael I. Robson",
        "Eric C. Schirmer",
        "Elisabeth Guruceaga",
        "Joost H.A. Martens",
        "Marta Gut",
        "Mar\u00eda Jos\u00e9 Calasanz, PhD",
        "Paul Flicek",
        "Reiner Siebert",
        "Elias Campo, MD PhD",
        "Jesus F. San Miguel",
        "Ari M Melnick, MD",
        "Hendrik G. Stunnenberg",
        "Ivo G. Gut",
        "Felipe Prosper, MD",
        "Jose Ignacio Mart\u00edn-Subero"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Xabier Agirre, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Area de Oncolog\u00eda, Centro de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica Aplicada (CIMA), Universidad de Navarra, Pamplona, Spain ",
                "Weill Cornell Medical College, New York, "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Giancarlo Castellano",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, Universitat de Barcelona, Institut d'Investigacions Biom\u00e8diques August Pi i Sunyer (IDIBAPS), Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marien Pascual",
            "author_affiliations": [
                "Area de Oncolog\u00eda, Centro de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica Aplicada (CIMA), Universidad de Navarra, Pamplona, Spain "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Simon Health",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marta Kulis",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, Universitat de Barcelona, Institut d'Investigacions Biom\u00e8diques August Pi i Sunyer (IDIBAPS), Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Victor Segura, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Center for Applied Medical Research, University of Navarra, Pamplona, Spain "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Anke Bergmann",
            "author_affiliations": [
                "University Hospital Schleswig-Holstein Campus Kiel/Christian-Albrechts University, Kiel, Germany "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Anna Esteve",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Angelika Merkel",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Emanuele Raineri",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Lidia Agueda",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Julie Blanc",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "David Richardson",
            "author_affiliations": [
                "European Bioinformatics Institute, European Molecular Biology Laboratory, Cambridge, United Kingdom "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Laura Clarke",
            "author_affiliations": [
                "European Bioinformatics Institute, European Molecular Biology Laboratory, Cambridge, United Kingdom "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Nuria Russi\u00f1ol",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, Universitat de Barcelona, Institut d'Investigacions Biom\u00e8diques August Pi i Sunyer (IDIBAPS), Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ana C. Queir\u00f3s",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, Universitat de Barcelona, Institut d'Investigacions Biom\u00e8diques August Pi i Sunyer (IDIBAPS), Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ren\u00e9e Beekman",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, Universitat de Barcelona, Institut d'Investigacions Biom\u00e8diques August Pi i Sunyer (IDIBAPS), Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Juan R. Rodriguez-Madoz",
            "author_affiliations": [
                "Area de Oncolog\u00eda, Centro de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica Aplicada (CIMA), Universidad de Navarra, Pamplona, Spain "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Edurne San Jos\u00e9-En\u00e9riz, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Area de Oncolog\u00eda, Centro de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica Aplicada (CIMA), Universidad de Navarra, Pamplona, Spain "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Fang Fang",
            "author_affiliations": [
                "Weill Cornell Medical College, New York, "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Norma Carmen Gutierrez, PhD MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario de Salamanca, Salamanca, Spain "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jos\u00e9 M Garc\u00eda-Verdugo",
            "author_affiliations": [
                "University of Valencia, Unidad Mixta CIPF-UVEG, CIBERNED, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Michael I. Robson",
            "author_affiliations": [
                "The Wellcome Trust Centre for Cell Biology, University of Edinburgh,, Edinburgh, United Kingdom "
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Eric C. Schirmer",
            "author_affiliations": [
                "The Wellcome Trust Centre for Cell Biology, University of Edinburgh,, Edinburgh, United Kingdom "
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Elisabeth Guruceaga",
            "author_affiliations": [
                "Center for Applied Medical Research, University of Navarra, Pamplona, Spain "
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Joost H.A. Martens",
            "author_affiliations": [
                "Nijmegen Centre For Molecular Life Sciences, Nijmegen, Netherlands "
            ],
            "author_rank": 26,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marta Gut",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 27,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Jos\u00e9 Calasanz, PhD",
            "author_affiliations": [
                "University of Navarra, Pamplona, Spain "
            ],
            "author_rank": 28,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Paul Flicek",
            "author_affiliations": [
                "European Bioinformatics Institute, European Molecular Biology Laboratory, Cambridge, United Kingdom "
            ],
            "author_rank": 29,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Reiner Siebert",
            "author_affiliations": [
                "University Hospital Schleswig-Holstein Campus Kiel/Christian-Albrechts University, Kiel, Germany "
            ],
            "author_rank": 30,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Elias Campo, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, Universitat de Barcelona, Institut d'Investigacions Biom\u00e8diques August Pi i Sunyer (IDIBAPS), Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 31,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jesus F. San Miguel",
            "author_affiliations": [
                "Cl\u00ednica Universidad de Navarra, Pamplona, Spain"
            ],
            "author_rank": 32,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ari M Melnick, MD",
            "author_affiliations": [
                "Weill Cornell Medical College, New York, "
            ],
            "author_rank": 33,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Hendrik G. Stunnenberg",
            "author_affiliations": [
                "Nijmegen Centre For Molecular Life Sciences, Nijmegen, Netherlands "
            ],
            "author_rank": 34,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ivo G. Gut",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 35,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Felipe Prosper, MD",
            "author_affiliations": [
                "Area de Oncolog\u00eda, Centro de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica Aplicada (CIMA), Universidad de Navarra, Pamplona, Spain ",
                "Cl\u00ednica Universidad de Navarra, Pamplona, Spain"
            ],
            "author_rank": 36,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jose Ignacio Mart\u00edn-Subero",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, Universitat de Barcelona, Institut d'Investigacions Biom\u00e8diques August Pi i Sunyer (IDIBAPS), Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 37,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-05-29T18:47:03",
    "is_scraped": "1"
}