{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood-2020-142787",
    "article_title": "COVID-19 in Patients with Lymphoma: A Grupo De Estudio Latinoamericano En Linfoproliferativos (GELL) Retrospective Study ",
    "article_date": "November 5, 2020",
    "session_type": "627.Aggressive Lymphoma (Diffuse Large B-Cell and Other Aggressive B-Cell Non-Hodgkin Lymphomas)-Results from Retrospective/Observational Studies",
    "abstract_text": "Introduction: SARS-COV-2 pandemic has infected approximately 20 million people worldwide and more than 700.000 fatalities have been reported. Patients with malignant hematological diseases are at particular risk for unfavorable outcomes, including intensive care unit (ICU) admission, need for mechanical ventilation (MV) and death. There is paucity of data of the outcome of cancer patients with COVID-19 in low- and middle-income countries. GELL is a collaborative network of hematological centers in 13 countries in Latin America. In this retrospective study, we aimed to look at the outcome of lymphoma patients diagnosed with COVID-19 in Latin America. Methods: This is a retrospective study including patients with a diagnosis of lymphoma and COVID-19 infection. Patients with chronic lymphocytic leukemia/small lymphocytic lymphoma were excluded from the analysis. COVID-19 diagnosis was done by RT-PCR in all but 3 patients, in whom the diagnosis was done by serology. Active disease was defined as patients with detected disease in any setting (prior to therapy, relapse) or patients currently on treatment. Survival curves were plotted using Kaplan Meier method. Results: A total of 117 patients were available for analysis. Median age was 60 years old, and 44% of patients had at least one comorbidity, including 32% with hypertension, 17% with obesity, 11% with cardiovascular disease and 17% with diabetes. Most patients had aggressive lymphomas (67%), including 46% of patients with diffuse large B-Cell lymphoma (DLBCL). Follicular lymphomas was observed in 13% of patients and Hodgkin's lymphoma in 10% of patients. 84% of patients had active disease, and 70% of patients were currently on treatment. With a median follow up of 17 days from COVID-19 diagnosis, 78% were admitted to Hospital, 30% needed ICU support, and 27% needed MV. Importantly, 26% of patients died, most of them within 20 days from diagnosis (Fig. 1). There was no relation between active disease (p=0.23), current treatment (p=0.65) or use of monoclonal antibodies (p=0.24) with death. COVID-19 treatment data was available in 107 patients, and 72 of them received any treatment, being steroids, the most common treatment used (n=59). Conclusion: We confirm the dismal prognosis of patients with hematological malignancies and COVID-19 infection. In our cohort of Latin America patients with lymphoma and COVID-19, 26% of patients died with a median follow up of 17 days. No impact of current treatment or use of monoclonal antibodies were observed. Figure View large Download slide Figure View large Download slide  Close modal Disclosures Pe\u00f1a: Janssen: Membership on an entity's Board of Directors or advisory committees, Speakers Bureau; Sandoz: Membership on an entity's Board of Directors or advisory committees; Roche: Membership on an entity's Board of Directors or advisory committees; Abbvie: Membership on an entity's Board of Directors or advisory committees; Amgen: Speakers Bureau; BindingSite: Research Funding. Idrobo: Amgen: Honoraria, Speakers Bureau; Abbvie: Honoraria, Speakers Bureau; Janssen: Honoraria, Speakers Bureau; Tecnofarma: Honoraria, Speakers Bureau; Takeda: Honoraria, Speakers Bureau. Abello: Novartis: Consultancy, Honoraria; Amgen: Consultancy, Research Funding; Takeda: Honoraria, Research Funding; Dr. Reddy's: Consultancy, Research Funding; Abbvie: Consultancy, Research Funding. Rojas: Novartis: Consultancy; Abbvie: Honoraria; Sandoz: Honoraria; Roche: Honoraria. Castillo: Beigene: Consultancy, Research Funding; Abbvie: Research Funding; Pharmacyclics: Consultancy, Research Funding; TG Therapeutics: Research Funding; Kymera: Consultancy; Janssen: Consultancy, Research Funding. Villela: amgen: Speakers Bureau; Roche: Other: advisory board, Speakers Bureau.",
    "author_names": [
        "Guilherme Fleury Perini, MD",
        "Juan Alejandro Ospina Idarraga",
        "Maria Alejandra Torres Viera, MD",
        "Brady E Beltran, MD",
        "Denisse A. Castro, MD",
        "Victoria Otero, MD",
        "Mariana Kalmus",
        "Lorena Fiad, MD",
        "Camila Pe\u00f1a, MD",
        "Henry Idrobo, MD",
        "Myrna Candelaria, MDPharmD",
        "Alana Von Glasenapp, MD",
        "Ivan Perdomo, MD",
        "Carolina Feres, MD",
        "Maria Prates, MD",
        "Sally Rose Paredes, MD",
        "Fernando P\u00e9rez-Jacobo, MD",
        "Ana Ramirez-Ibarguen, MD",
        "Claudia Gajardo, MD",
        "Macarena Alejandra Roa Salinas",
        "Humberto Mart\u00ednez Cordero, MD",
        "Melani Ota\u00f1ez, MD",
        "Fabiola Valvert, MD",
        "Efreen Monta\u00f1o Figueroa, MD PhD",
        "Marcos Di Stefano, MD",
        "Rosio Baena, MD",
        "Juan Antonio Choque, MD",
        "Virginia Abello, MD",
        "Ximena Valladares, MD",
        "Sofia Sanchez, MD",
        "Cristaldo Nancy, MD",
        "Daniela Zambrano",
        "Juan Felipe Lasso, MD",
        "Andrea Noboa, MD",
        "Christine Rojas, MD",
        "Larissa LC Teixeira",
        "Luis Malpica Castillo, MD",
        "Eduardo Sotomayor, MD",
        "Jorge J. Castillo, MD",
        "Luis Villela Villela, MDMC"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Guilherme Fleury Perini, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Israelita Albert Einstein, S\u00e3o Paulo, Brazil "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Juan Alejandro Ospina Idarraga",
            "author_affiliations": [
                "Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda, Bogot\u00e1, Colombia "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Maria Alejandra Torres Viera, MD",
            "author_affiliations": [
                "Clinica Santa Sofia, Caracas, Venezuela "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Brady E Beltran, MD",
            "author_affiliations": [
                "4Centro de Investigaci\u00f3n de Medicina de Precisi\u00f3n, Universidad de San Martin de Porres, Lima, Peru ",
                "Departamento de Oncolog\u00eda y Radioterapia,, Hospital Nacional Edgardo Rebagliati Martins, Lima, Peru "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Denisse A. Castro, MD",
            "author_affiliations": [
                "Departamento de Oncolog\u00eda y Radioterapia, Hospital Nacional Edgardo Rebagliati Martins, Lima, Peru ",
                "Centro de Investigaci\u00f3n de Medicina de Precisi\u00f3n, Universidad de San Martin de Porres, Lima, Peru "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Victoria Otero, MD",
            "author_affiliations": [
                "Secci\u00f3n Hematolog\u00eda, Hospital Italiano de Buenos Aires, Buenos Aires, Argentina "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mariana Kalmus",
            "author_affiliations": [
                "Clinica Olivos, Buenos Aires, Argentina "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Lorena Fiad, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematolog\u00eda, Hospital Italiano de La Plata, La Plata, Argentina "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Camila Pe\u00f1a, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology Department, Hospital Del Salvador, Santiago, Chile "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Henry Idrobo, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematolog\u00eda Oncolog\u00eda, Grupo Ospedale, Cali, Colombia ",
                "Facultad de Medicina., Universidad Del Valle, Cali, Colombia "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Myrna Candelaria, MDPharmD",
            "author_affiliations": [
                "Research Division, Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda, Mexico City, Mexico "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Alana Von Glasenapp, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Instituto de Prevision Social, Asuncion, Paraguay "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ivan Perdomo, MD",
            "author_affiliations": [
                "Cl\u00ednica Los Nogales, Bogota, Colombia "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carolina Feres, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Israelita Albert Einstein, S\u00e3o Paulo, Brazil "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Maria Prates, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology, Hospital Italiano La Plata, La Plata, Argentina "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Sally Rose Paredes, MD",
            "author_affiliations": [
                "Departamento de Oncolog\u00eda y Radioterapia, Hospital Nacional Edgardo Rebagliati Martins, Lima, Peru ",
                "Centro de Investigacion de Medicina de Precision, Universidad de San Martin de Porres, Lima, Peru "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Fernando P\u00e9rez-Jacobo, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology Department, Hospital Central Norte Petr\u00f3leos Mexicanos, Ciudad DE Mexico, Mexico "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ana Ramirez-Ibarguen, MD",
            "author_affiliations": [
                "Instituto Nacional de Cancerologia, Mexico, Mexico "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Claudia Gajardo, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital del Salvador, Santiago, Chile "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Macarena Alejandra Roa Salinas",
            "author_affiliations": [
                "Hematolog\u00eda, Hospital Del Salvador, Santiago, Chile "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Humberto Mart\u00ednez Cordero, MD",
            "author_affiliations": [
                "Instituto Nacional de Cancerologia, Bogota, Colombia "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Melani Ota\u00f1ez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology, Hospital General del Estado, Hermosillo, Mexico "
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Fabiola Valvert, MD",
            "author_affiliations": [
                "Instituto De Cancerolog\u00eda y Hospital Dr. Bernardo Del Valle (INCAN), Ciudad de Guatemala, Guatemala "
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Efreen Monta\u00f1o Figueroa, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General de M\u00e9xico, SSA, mexico, Mexico "
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marcos Di Stefano, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cl\u00ednicas Caracas, Caracas, Venezuela (Bolivarian Republic of) "
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Rosio Baena, MD",
            "author_affiliations": [
                "Instituto Oncol\u00f3gico Nacional Caja Petrolera de Salud, Cochabamba, Bolivia "
            ],
            "author_rank": 26,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Juan Antonio Choque, MD",
            "author_affiliations": [
                "Servicio de Hematologia, Caja Nacional de Salud - Hospital de Especialidades Materno Infantil La Paz, La Paz, Bolivia "
            ],
            "author_rank": 27,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Virginia Abello, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de San Jos\u00e9. Fundaci\u00f3n Universitaria de Ciencias de la Salud (FUCS), Bogota D.C, Colombia "
            ],
            "author_rank": 28,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ximena Valladares, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital del Salvador, Santiago, Chile "
            ],
            "author_rank": 29,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Sofia Sanchez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital La Raza IMSS, Mexico City, Mexico "
            ],
            "author_rank": 30,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Cristaldo Nancy, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Italiano de Buenos Aires (HIBA), Buenos Aires, Argentina "
            ],
            "author_rank": 31,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Daniela Zambrano",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Del Salvador, Santiago, Chile "
            ],
            "author_rank": 32,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Juan Felipe Lasso, MD",
            "author_affiliations": [
                "Fundaci\u00f3n Universitaria San Mart\u00edn, Cali, Colombia "
            ],
            "author_rank": 33,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Andrea Noboa, MD",
            "author_affiliations": [
                "Servicio de Hematologia, Instituto Oncol\u00f3gico Nacional Dr. Juan Tanca Marengo, Guayaquil, Ecuador "
            ],
            "author_rank": 34,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Christine Rojas, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Gustavo Frieke, Vi\u00f1a del Mar, Chile "
            ],
            "author_rank": 35,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Larissa LC Teixeira",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Israelita Albert Einstein, Sao Paulo, Brazil "
            ],
            "author_rank": 36,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Luis Malpica Castillo, MD",
            "author_affiliations": [
                "The University of Texas MD Anderson Cancer Center, Houston, TX "
            ],
            "author_rank": 37,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Eduardo Sotomayor, MD",
            "author_affiliations": [
                "George Washington University Cancer Center, Washington, DC "
            ],
            "author_rank": 38,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jorge J. Castillo, MD",
            "author_affiliations": [
                "Bing Center for Waldenstrom's Macroglobulinemia, Dana Farber Cancer Institute, Boston, MA "
            ],
            "author_rank": 39,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Luis Villela Villela, MDMC",
            "author_affiliations": [
                "Campus Hermosillo, Universidad del Valle de Mexico, Hermosillo, Mexico"
            ],
            "author_rank": 40,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-06-20T15:36:22",
    "is_scraped": "1"
}