{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V122.21.1603.1603",
    "article_title": "Germline JAK2 Mutations In The Kinase Domain Are Responsible For Hereditary Thrombocytosis and Are Resistant To JAK2 and HSP90 Inhibitors ",
    "article_date": "November 15, 2013",
    "session_type": "635. Myeloproliferative Syndromes: Basic Science: Poster I",
    "abstract_text": "The main molecular basis of essential thrombocytemia and hereditary thrombocytosis are acquired and germline activating mutations affecting the thrombopoietin signaling axis, respectively. We have identified two families with hereditary thrombocytosis presenting novel heterozygous germline mutations of JAK2. One family carries the JAK2 R867Q mutation located in the kinase domain, while the other presents two JAK2 mutations, S755R/R938Q, located in cis in both the pseudokinase and kinase domains. Expression of JAK2 R867Q and S755R/R938Q induced spontaneous growth of Ba/F3-MPL but not of Ba/F3-EPOR cells. Interestingly, both Ba/F3-MPL cells expressing the mutants and platelets from patients displayed a TPO-independent phosphorylation of STAT1. JAK2 R867Q and S755R/R938Q, compared to JAK2 V617F, had significantly longer half-lives correlating with an increased MPL cell surface expression. Moreover, these mutations conferred a resistance to JAK2 and HSP90 inhibitors compared to JAK2 V617F. Our results suggest that the mutations in the kinase domain of JAK2 may confer a weak activation of signaling specifically dependent on MPL, while inducing resistance to clinically available JAK2 inhibitors. Disclosures: No relevant conflicts of interest to declare.",
    "topics": [
        "hsp90 heat-shock proteins",
        "mutation",
        "phosphotransferases",
        "thrombocytosis",
        "erythropoietin receptors",
        "thrombocythemia, hemorrhagic",
        "thrombopoietin",
        "blood platelets",
        "half-life"
    ],
    "author_names": [
        "Caroline Marty, Ph.D",
        "Cecile Saint-martin",
        "Christian Pecquet, PhD",
        "Sarah Grosjean",
        "Joseph Saliba, PhD Student",
        "Celine Mouton",
        "Leroy Emilie",
        "Ashot S. Harutyunyan",
        "Jean-Fran\u00e7ois Abgrall",
        "Remy Favier",
        "Eric Solary",
        "Robert Kralovics, PhD",
        "Stefan N. Constantinescu, MD, PhD",
        "Albert Najman, MD",
        "William Vainchenker, MD, PhD",
        "Isabelle Plo, Ph.D",
        "Christine Bellann\u00e9-Chantelot"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Caroline Marty, Ph.D",
            "author_affiliations": [
                "Institut Gustave Roussy, INSERM, U1009, Villejuif, France, "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Cecile Saint-martin",
            "author_affiliations": [
                "Assistance Publique-H\u00f4pitaux de Paris, D\u00e9partement de G\u00e9n\u00e9tique, H\u00f4pital Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, Universit\u00e9 Pierre et Marie Curie, Paris, France, "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Christian Pecquet, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Ludwig Institute for Cancer Research, Brussels, Belgium, "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Sarah Grosjean",
            "author_affiliations": [
                "Institut Gustave Roussy, INSERM, U1009, Villejuif, France, "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Joseph Saliba, PhD Student",
            "author_affiliations": [
                "INSERM U1009, Institut Gustave Roussy, Villejuif, France, "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Celine Mouton",
            "author_affiliations": [
                "de Duve Institute, Universit\u00e9 catholique de Louvain, Ludwig Institute for Cancer Research,, Brussels, Belgium, "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Leroy Emilie",
            "author_affiliations": [
                "de Duve Institute, Universit\u00e9 catholique de Louvain, Ludwig Institute for Cancer Research,, Brussels, Belgium, "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ashot S. Harutyunyan",
            "author_affiliations": [
                "CeMM Research Center for Molecular Medicine of the Austrian Academy of Sciences, Vienna, Austria, "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jean-Fran\u00e7ois Abgrall",
            "author_affiliations": [
                "Laboratory of Hematology, Brest University Hospital, Brest, France, "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Remy Favier",
            "author_affiliations": [
                "Institut Gustave Roussy, INSERM, U1009, Villejuif, France, "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Eric Solary",
            "author_affiliations": [
                "INSERM U1009, Villejuif, France, "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Robert Kralovics, PhD",
            "author_affiliations": [
                "CeMM Research Center for Molecular Medicine of the Austrian Academy of Sciences, Vienna, Austria, "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Stefan N. Constantinescu, MD, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Brussels Branch of Cancer Genetics, Ludwig Institute for Cancer Research, Brusselss, Belgium, "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Albert Najman, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Saint-Antoine Hospital, AP-HP, Universite Pierre et Marie Curie, the French Group on Familial MPD and FIM France Intergroupe des Syndromes Myeloproliferatifs, Paris, France, "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "William Vainchenker, MD, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Institut National de la Sant\u00e9 et de la Recherche M\u00e9dicale, Institut Gustave-Roussy, Villejuif, France"
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Isabelle Plo, Ph.D",
            "author_affiliations": [
                "INSERM U1009, Institut Gustave Roussy, Villejuif, France, "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Christine Bellann\u00e9-Chantelot",
            "author_affiliations": [
                "Assistance Publique-H\u00f4pitaux de Paris, D\u00e9partement de G\u00e9n\u00e9tique, H\u00f4pital Piti\u00e9-Salp\u00eatri\u00e8re, Universit\u00e9 Pierre et Marie Curie, Paris, France, "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-05-27T04:04:23",
    "is_scraped": "1"
}