{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V122.21.96.96",
    "article_title": "Elderly CML Patients On Early Applied High Dose Imatinib Achieve Molecular Remissions As Fast As Younger Patients In Contrast To Patients On Standard Dose Imatinib: A Subanalysis Of The German CML-Study IV ",
    "article_date": "November 15, 2013",
    "session_type": "632. Chronic Myeloid Leukemia: Therapy",
    "abstract_text": "Introduction The outcome of elderly patients with chronic myeloid leukemia (CML) treated with imatinib has been studied in several trials. However, there are no reports on the effects of different imatinib dosages in older vs. younger CML patients. Methods To evaluate the efficacy of imatinib in the elderly, we analyzed data from the German CML-Study IV, a randomized 5-arm trial designed to optimize imatinib therapy alone or in combination. There was no upper age limit for inclusion. Patients with BCR-ABL positive CML in chronic phase randomized to imatinib 400 mg/d (IM400) or imatinib 800 mg/d (IM800) were compared, stratified according to median age at diagnosis in western populations \u2265 65 years vs. < 65 years, regarding effectively administered imatinib dose, time to hematologic, cytogenetic and molecular remissions, adverse events (AEs), rates of progression to accelerated phase (AP) and blast crisis (BC), survival, and causes of death. The full 800 mg dose was given after a 6 weeks run-in period with imatinib 400 mg/d to avoid excessive cytopenias. The dose could then be reduced according to tolerability for maximum patients' compliance. Results From July 2002 through March 2012, 1,551 patients were randomized, 828 of these to IM400 or IM800. Median age of these patients was 52 years (IM400: 53 years; IM800: 51 years). 784 patients were evaluable for follow-up (IM400: 382; IM800: 402). 193 patients were \u2265 65 years, 591 < 65 years. 110 patients (29%) on IM400 and 83 (21%) on IM800 were \u2265 65 years. Median observation time on IM400 was 63.0 months in the elderly and 67.6 months in the younger group, on IM800 50.9 months in the elderly and 50.1 months in the younger group. The median dose per day was lower for elderly patients on IM800 (421 mg/d for patients \u2265 65 years vs. 556 mg/d for patients < 65 years), with the highest median dose in the first year (466mg/d for patients \u2265 65 years vs. 630mg/d for patients < 65 years). The median dose for patients on IM400 was 400 mg/d for both age groups. There was no difference between age groups in achieving a complete hematologic remission or a complete cytogenetic remission, neither if IM400 and IM800 were combined, nor in an analysis according to treatment groups. Elderly patients on IM400 achieved major molecular remission (MMR) and deep molecular remission (MR 4 ) significantly later than younger patients (18.1 vs. 15.9 months, p=0.013; 54.4 vs. 33.3 months, p=0.012, respectively) whereas no difference was detected for patients on IM800 (11.9 vs. 10.5 months; 24.2 vs. 26.1 months, respectively). Imatinib was well tolerated in elderly patients with only few WHO grade 3-4 AEs being more frequent in the elderly than in younger patients (dermatologic AEs on IM400: 5.4 vs. 0.4%; infections on IM800: 8.3 vs. 2.5%). There were no significant differences between age groups in probabilities of progression to AP or BC neither if IM400 and IM800 were combined, nor in an analysis according to treatment groups. Five-year age-adjusted relative survival for elderly patients was comparable to that of younger patients. Conclusion We could demonstrate that elderly patients achieved molecular remissions significantly later when treated with standard dose imatinib but not when treated with higher imatinib dosages. As the safety profile of IM800 in senior patients was favorable too we conclude, that the optimal dose for elderly patients could be higher than 400 mg/d. Disclosures: M\u00fcller: Ariad: Consultancy, Honoraria, Research Funding; BMS: Consultancy, Honoraria, Research Funding; Novartis: Consultancy, Honoraria, Research Funding. Hochhaus: Pfizer: Consultancy; ARIAD: Consultancy, Honoraria; BMS: Consultancy, Honoraria, Research Funding; Novartis: Consultancy, Honoraria, Research Funding, Travel Other. Hehlmann: BMS: Consultancy, Research Funding; Novartis: Research Funding. Saussele: BMS: Honoraria, Research Funding, Travel, Travel Other; Pfizer: Honoraria; Novartis: Honoraria, Research Funding, Travel Other.",
    "topics": [
        "disease remission",
        "imatinib mesylate",
        "older adult",
        "accelerated phase",
        "adverse event",
        "bcr-abl tyrosine kinase",
        "blast phase",
        "cytopenia",
        "follow-up",
        "infections"
    ],
    "author_names": [
        "Ulrike Proetel, MD",
        "Nadine Pletsch, MD",
        "Michael Lauseker",
        "Lida Kalmanti, MD",
        "Annette Schreiber, MD",
        "Martin C. M\u00fcller, MD",
        "Benjamin Hanfstein, MD",
        "Stefan W. Krause, MD",
        "Dominik Heim, MD",
        "Gabriela M. Baerlocher, MD",
        "Wolf-Karsten Hofmann, MD",
        "Elisabeth Lange, MD",
        "Hermann Einsele, MD",
        "Martin Wernli, MD",
        "Stephan Kremers, MD",
        "Rudolf Schlag, MD",
        "Lothar M\u00fcller, MD",
        "Matthias H\u00e4nel, MD",
        "Hartmut Link, MD",
        "Bernd Hertenstein, MD",
        "Markus Pfirrmann, PhD",
        "Andreas Hochhaus, MD",
        "Joerg Hasford, MD",
        "R\u00fcdiger Hehlmann, MD",
        "Susanne Saussele, MD"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Ulrike Proetel, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Nadine Pletsch, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Michael Lauseker",
            "author_affiliations": [
                "Institut f\u00fcr Medizinische Informationsverarbeitung, Biometrie und Epidemiologie, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t, M\u00fcnchen, Germany, "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Lida Kalmanti, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Annette Schreiber, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Martin C. M\u00fcller, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Benjamin Hanfstein, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Stefan W. Krause, MD",
            "author_affiliations": [
                "Medizinische Klinik 5, Universit\u00e4tsklinikum, Erlangen, Germany, "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Dominik Heim, MD",
            "author_affiliations": [
                "Klinik f\u00fcr H\u00e4matologie, Universit\u00e4tsspital, Basel, Switzerland, "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Gabriela M. Baerlocher, MD",
            "author_affiliations": [
                "Universit\u00e4tsklinik f\u00fcr H\u00e4matologie, Inselspital, Bern, Switzerland, "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Wolf-Karsten Hofmann, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Elisabeth Lange, MD",
            "author_affiliations": [
                "Klinik f\u00fcr H\u00e4matologie, Onkologie und Palliativmedizin, Evangelisches Krankenhaus, Hamm, Germany, "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Hermann Einsele, MD",
            "author_affiliations": [
                "Medizinische Klinik und Poliklinik II, Universit\u00e4tsklinikum, W\u00fcrzburg, Germany, "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Martin Wernli, MD",
            "author_affiliations": [
                "Onkologie/H\u00e4matologie, Kantonsspital, Aarau, Switzerland, "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Stephan Kremers, MD",
            "author_affiliations": [
                "Gemeinschaftspraxis f\u00fcr H\u00e4mato-/Onkologie, Onkologisches Zentrum, Lebach, Germany, "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Rudolf Schlag, MD",
            "author_affiliations": [
                "H\u00e4matologisch-Onkologische Praxis, W\u00fcrzburg, Germany, "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Lothar M\u00fcller, MD",
            "author_affiliations": [
                "MVM Onkologische Schwerpunktpraxis, Leer, Germany, "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Matthias H\u00e4nel, MD",
            "author_affiliations": [
                "Klinik f\u00fcr innere Medizin III, Klinikum, Chemnitz, Germany, "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Hartmut Link, MD",
            "author_affiliations": [
                "Medizinische Klinik I, Westpfalzklinikum, Kaiserslautern, Germany, "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Bernd Hertenstein, MD",
            "author_affiliations": [
                "Medizinische Klinik I, Klinikum Mitte, Bremen, Germany, "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Markus Pfirrmann, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Institut f\u00fcr Medizinische Informationsverarbeitung, Biometrie und Epidemiologie, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t, M\u00fcnchen, Germany, "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Andreas Hochhaus, MD",
            "author_affiliations": [
                "Klinik f\u00fcr Innere Medizin II, Abt. H\u00e4matologie und Intern. Onkologie, Universit\u00e4tsklinikum, Jena, Germany"
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Joerg Hasford, MD",
            "author_affiliations": [
                "Institut f\u00fcr Medizinische Informationsverarbeitung, Biometrie und Epidemiologie, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t, M\u00fcnchen, Germany, "
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "R\u00fcdiger Hehlmann, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Susanne Saussele, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-05-25T15:44:36",
    "is_scraped": "1"
}