{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V128.22.5458.5458",
    "article_title": "Pharmacogenetic Markers of Treatment Response of Imatinib Mesylate in Chronic Myeloid Leukemia Brazilian Patients ",
    "article_date": "December 2, 2016",
    "session_type": "632. Chronic Myeloid Leukemia: Therapy",
    "abstract_text": "The treatment of chronic myeloid leukemia (CML) was revolutionized by the introduction of imatinib mesylate (IM). However, approximately 20% of patients are non-responsive and interpatient variability in response to IM is still a phenomenon lacking explanation. Single nucleotide polymorphisms (SNPs) located in genes encoding proteins involved in IM pharmacokinetics are potentially involved in the causes of this variation. In this study, we investigated the association of SNPs in the genes encoding IM metabolizing enzymes CYP3A4 (rs35599367 and rs2740574) and CYP3A5 (rs776746) and efflux transporter proteins ABCB1 (rs3213619, rs1128503, rs2032582 and rs1045642), ABCG2 (rs2231142) and ABCC4 (rs9561765) with response to treatment and with IM plasma through levels and hair concentrations. The analyzed sample was constituted of 182 CML patients on IM treatment. DNA samples were genotyped for the nine SNPs using real-time polymerase chain reaction. Hair and plasma trough IM concentrations were measured through liquid chromatography coupled to mass spectrometry methods. Clinical response was defined according to the European Leukemia Net guidelines. The number of responders to standard IM therapy was 104. A trend to a higher frequency of CYP3A4 *22 (rs35599367) allele carriers was observed among responders to IM (12.5 vs. 3.4% of non-responders, P = 0.087), although no significant differences in plasma or hair concentrations between genotypes were found. Pharmacogenetics may become a valuable approach to optimize therapy with IM in CML, but many factors still need to be clarified to make possible its application in clinical practice. Disclosures No relevant conflicts of interest to declare.",
    "topics": [
        "imatinib mesylate",
        "leukemia, myelocytic, chronic",
        "pharmacogenetics",
        "carrier proteins",
        "dna",
        "enzymes",
        "leukemia",
        "liquid chromatography",
        "mass spectrometry",
        "mrp4 protein, human"
    ],
    "author_names": [
        "Nat\u00e1lia M Vieira",
        "Renata Leite",
        "Fab\u00edola Reginato",
        "Mar\u00edlia Zandon\u00e1",
        "Tito Vanelli Costa",
        "Laura Fogliatto, MD",
        "Rafael Linden",
        "Marina Venzon Antunes",
        "Arnaud Capron",
        "Pierre Wallemacq",
        "Sandrine Wagner",
        "Vanessa Mattevi",
        "Marcelo Capra, MD PhD"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Nat\u00e1lia M Vieira",
            "author_affiliations": [
                "Universidade Federal de Ci\u00eancias da Sa\u00fade de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Renata Leite",
            "author_affiliations": [
                "Universidade Federal de Ci\u00eancias da Sa\u00fade de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil ",
                "Hospital Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Fab\u00edola Reginato",
            "author_affiliations": [
                "Universidade Federal de Ci\u00eancias da Sa\u00fade de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00edlia Zandon\u00e1",
            "author_affiliations": [
                "Universidade Federal de Ci\u00eancias da Sa\u00fade de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Tito Vanelli Costa",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Laura Fogliatto, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Rafael Linden",
            "author_affiliations": [
                "Universidade Feevale, Novo Hamburgo, Brazil "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marina Venzon Antunes",
            "author_affiliations": [
                "Universidade Feevale, Novo Hamburgo, Brazil "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Arnaud Capron",
            "author_affiliations": [
                "Universit\u00e9 Catolique de Louvain, Brussels, Belgium"
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pierre Wallemacq",
            "author_affiliations": [
                "Universit\u00e9 Catolique de Louvain, Brussels, Belgium"
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Sandrine Wagner",
            "author_affiliations": [
                "Universidade Federal de Ci\u00eancias da Sa\u00fade de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Vanessa Mattevi",
            "author_affiliations": [
                "Universidade Federal de Ci\u00eancias da Sa\u00fade de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marcelo Capra, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-06-06T06:45:57",
    "is_scraped": "1"
}