{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V122.21.3996.3996",
    "article_title": "The Impact Of Balanced and Unbalanced Karyotypes On Prognosis Of CML: From Chronic Phase To Blast Crisis ",
    "article_date": "November 15, 2013",
    "session_type": "632. Chronic Myeloid Leukemia: Therapy: Poster III",
    "abstract_text": "Introduction Current evidence indicates that acquired genetic instability in chronic myeloid leukemia (CML) as a consequence of the balanced reciprocal translocation t(9;22)(q34;q11) or the variant translocation t(v;22) and the resulting BCR-ABL fusion causes the continuous acquisition of additional chromosomal aberrations (ACA) and mutations and thereby progression to accelerated phase and blast crisis (BC). At least 10% of patients in chronic phase (CP) CML show ACA already at diagnosis and more than 80% of patients acquire ACA during the transformation process into BC. Therefore, alterations at diagnosis as well as acquisition of chromosomal changes during treatment are considered as a poor prognostic factor. Differences in progression-free survival (PFS) and overall survival (OS) have been detected depending on the type of ACA. Patients with major route ACA (+8, i(17)(q10), +19, +der(22)t(9;22)(q34;q11)) and with other alterations like -X, del(1)(q21), del(5)(q11q14), +10, -21 at diagnosis resulting in an unbalanced karyotype have a worse outcome. Patients with minor route ACA (for example reciprocal translocations other than the t(9;22)(q34;q11) (e.g. t(1;21), t(2;16), t(3;12), t(4;6), t(5;8), t(15;20)) resulting in a balanced karyotype show no differences in OS and PFS compared to patients with the standard translocation, a variant translocation or the loss of the Y chromosome (Fabarius et al., Blood 2011). Here we compare the type of chromosomal changes (i.e. balanced vs. unbalanced karyotypes) during the course of the disease from CP to BC aiming to provide a valid parameter for future risk stratification. Patients and Methods Clinical and cytogenetic data available from 1,346 out of 1,524 patients at diagnosis (40% females vs. 60% males; median age 53 years (range, 16-88)) with Philadelphia and BCR-ABL positive CP CML included until March 2012 in the German CML-Study IV (a randomized 5-arm trial to optimize imatinib therapy) were investigated. ACA were comparatively analyzed in CP and in BC. Results At diagnosis 1,174/1,346 patients (87%) had the standard t(9;22)(q34;q11) only and 75 patients (6%) had a variant t(v;22). Ninety-seven patients (7%) had additional cytogenetic aberrations. Of these, 44 patients (3%) lacked the Y chromosome (-Y) and 53 patients (4%) had ACA. Regarding the patients with ACA thirty-six of the 53 patients (68%) had an unbalanced karyotype and 17/53 patients (32%) a balanced karyotype. During the course of the disease 73 patients (out of 1,524 patients) developed a BC during the observation time (5%). Cytogenetic data were available in 52 patients with BC (21 patients with BC had no cytogenetic analysis). Three patients had a normal male or female karyotype after stem cell transplantation. Nine patients showed the translocation t(9;22)(q34;q11) or a variant translocation t(v;22) (six and three patients, respectively) only and in 40 patients ACA could be observed in BC (40/49 (82%)). Out of these 40 patients with ACA, 90% showed an unbalanced karyotype whereas only 10% of patients had a balanced karyotype. No male patient in BC showed the loss of the Y chromosome pointing to a minor effect of this numerical alteration on disease progression. Conclusion We conclude that patients with CML and unbalanced karyotype at diagnosis are under higher risk to develop CML BC compared to patients with balanced karyotypes or compared to patients without ACA. In BC, 90% of CML patients showed unbalanced karyotypes (only 68% of CML patients at diagnosis have unbalanced karyotypes) supporting the hypothesis that the imbalance of chromosomal material is a hallmark of disease progression, representing the natural history of the disease from CP to BC and indicating therefore a strong prognostic impact. Consequently, different therapeutic options (such as intensive therapy or stem cell transplantation) should be considered for patients with unbalanced karyotypes in CP CML at diagnosis. Disclosures: Haferlach: MLL Munich Leukemia Laboratory: Employment, Equity Ownership. Hehlmann: BMS: Consultancy, Research Funding; Novartis: Research Funding. Hochhaus: Novartis: Consultancy, Honoraria, Research Funding, travel Other; BMS: Consultancy, Honoraria, Research Funding; Pfizer : Consultancy, Honoraria; Ariad : Consultancy, Honoraria. M\u00fcller: Ariad: Honoraria; BMS: Honoraria, Research Funding; Novartis: Honoraria, Research Funding, Speakers Bureau. Saussele: Pfizer: Honoraria; BMS: Honoraria, Research Funding, Travel, Travel Other; Novartis: Honoraria, Research Funding, Travel Other.",
    "topics": [
        "blast phase",
        "karyotype determination procedure",
        "adenocarcinoma",
        "antibodies, anticardiolipin",
        "bcr-abl tyrosine kinase",
        "disease progression",
        "drug administration routes",
        "hematopoietic stem cell transplantation",
        "accelerated phase",
        "cytogenetic analysis"
    ],
    "author_names": [
        "Lida Kalmanti, MD",
        "Christian Dietz, PhD",
        "Claudia Haferlach, MD",
        "Gudrun G\u00f6ring, MD",
        "Brigitte Schlegelberger, MD",
        "Martine Jotterand, MD",
        "R\u00fcdiger Hehlmann, MD",
        "Andreas Hochhaus, MD",
        "Martin C. M\u00fcller, MD",
        "Benjamin Hanfstein, MD",
        "Ulrike Proetel, MD",
        "Stefan W. Krause, MD",
        "Hermann Einsele, MD",
        "Jolanta Dengler, MD",
        "Christiane Falge, MD",
        "Lothar Kanz, MD",
        "Andreas Neubauer, MD",
        "Michael Kneba, MD",
        "Frank Stegelmann, MD",
        "Michael Pfreundschuh, MD",
        "Cornelius F. Waller, MD",
        "Karsten Spiekermann, MD",
        "Michael Lauseker",
        "Markus Pfirrmann, PhD",
        "Joerg Hasford, MD",
        "Wolf-Karsten Hofmann, MD",
        "Susanne Saussele, MD",
        "Alice Fabarius, PhD"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Lida Kalmanti, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Christian Dietz, PhD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Claudia Haferlach, MD",
            "author_affiliations": [
                "MLL Leuk\u00e4mielabor, M\u00fcnchen, Germany, "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Gudrun G\u00f6ring, MD",
            "author_affiliations": [
                "Institut f\u00fcr Zell- und Molekularpathologie, Medizinische Hochschule, Hannover, Germany, "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Brigitte Schlegelberger, MD",
            "author_affiliations": [
                "Institut f\u00fcr Zell- und Molekularpathologie, Medizinische Hochschule, Hannover, Germany, "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Martine Jotterand, MD",
            "author_affiliations": [
                "Unit\u00e9 de cytog\u00e9n\u00e9tique du cancer, Centre Hospitalier Universitaire Vaudois (CHUV), Lausanne, Switzerland, "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "R\u00fcdiger Hehlmann, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Andreas Hochhaus, MD",
            "author_affiliations": [
                "Klinik f\u00fcr Innere Medizin II, Abt. H\u00e4matologie und Intern. Onkologie, Universit\u00e4tsklinikum, Jena, Germany, "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Martin C. M\u00fcller, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Benjamin Hanfstein, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ulrike Proetel, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Stefan W. Krause, MD",
            "author_affiliations": [
                "Medizinische Klinik 5, Universit\u00e4tsklinikum, Erlangen, Germany, "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Hermann Einsele, MD",
            "author_affiliations": [
                "Medizinische Klinik und Poliklinik II, Universit\u00e4tsklinikum, W\u00fcrzburg, Germany, "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jolanta Dengler, MD",
            "author_affiliations": [
                "Innere Medizin V, Universit\u00e4tsklinikum, Heidelberg, Germany, "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Christiane Falge, MD",
            "author_affiliations": [
                "Medizinische Klinik 5, Klinikum Nord, N\u00fcrnberg, Germany, "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Lothar Kanz, MD",
            "author_affiliations": [
                "Innere Medizin II, Universit\u00e4tsklinikum, T\u00fcbingen, Germany, "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Andreas Neubauer, MD",
            "author_affiliations": [
                "Klinik f\u00fcr Innere Medizin, Schwerpunkt H\u00e4matologie, Onkologie und Immunologie, Universit\u00e4tsklinikum, Marburg, Germany, "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Michael Kneba, MD",
            "author_affiliations": [
                "II. Medizinische Klinik und Poliklinik im SKK, Universit\u00e4tsklinikum Schleswig-Holstein, Kiel, Germany, "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Frank Stegelmann, MD",
            "author_affiliations": [
                "Klinik f\u00fcr Innere Medizin III, Universit\u00e4tsklinikum, Ulm, Germany, "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Michael Pfreundschuh, MD",
            "author_affiliations": [
                "Klinik f\u00fcr Innere Medizin I, Universit\u00e4tsklinikum des Saarlandes, Homburg/Saar, Germany, "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Cornelius F. Waller, MD",
            "author_affiliations": [
                "Klinik f\u00fcr Innere Medizin I, Universit\u00e4tsklinikum, Freiburg, Germany, "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Karsten Spiekermann, MD",
            "author_affiliations": [
                "Medizinische Klinik und Poliklinik III, Klinikum der Universit\u00e4t, M\u00fcnchen, Germany, "
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Michael Lauseker",
            "author_affiliations": [
                "Institut f\u00fcr Medizinische Informationsverarbeitung, Biometrie und Epidemiologie, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t, M\u00fcnchen, Germany"
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Markus Pfirrmann, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Institut f\u00fcr Medizinische Informationsverarbeitung, Biometrie und Epidemiologie, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t, M\u00fcnchen, Germany"
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Joerg Hasford, MD",
            "author_affiliations": [
                "Institut f\u00fcr Medizinische Informationsverarbeitung, Biometrie und Epidemiologie, Ludwig-Maximilians-Universit\u00e4t, M\u00fcnchen, Germany"
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Wolf-Karsten Hofmann, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 26,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Susanne Saussele, MD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 27,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Alice Fabarius, PhD",
            "author_affiliations": [
                "III. Medizinische Klinik, Universit\u00e4tsmedizin Mannheim, Universit\u00e4t Heidelberg, Mannheim, Germany, "
            ],
            "author_rank": 28,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-05-27T02:27:07",
    "is_scraped": "1"
}