{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V124.21.3798.3798",
    "article_title": "Genetic Markers Add Significant Prognostic Information to Age and WBC Count in High-Risk, Ph-Negative, B-Precursor Adult Acute Lymphoblastic Leukemia (ALL): Study of 96 Patients Treated According to Risk-Adapted Protocols from the Pethema Group ",
    "article_date": "December 6, 2014",
    "session_type": "618. Acute Lymphoblastic Leukemia: Biology, Cytogenetics and Molecular Markers in Diagnosis and Prognosis: Poster III",
    "abstract_text": "Introduction Recurrent Copy Number Alterations (CNA) in genes potentially involved in the pathogenesis of ALL have been identified in genes involved in B-cell development, cell cycle regulation, proliferation, apoptosis and drug resistance. Their independent prognostic significance in adult ALL patients is controversial. The aim of this study was to analyze the prognostic significance of CNA in a series of 96 high-risk, Ph-negative, B-precursor adult ALL patients treated according to risk-adapted protocols from the Spanish PETHEMA Group. Methods MLPA assays (MRC-Holland) were performed for the following genes: IKZF1, IKZF2, IKZF3, EBF1, CDKN2A/B, PAX5, ETV6, BTG1, RB1, hsa-miR-31, X/Y PAR1 region genes (CRLF2, CSF2RA, IL3RA) and 14q32.33 region genes (IGH D, MTA1, KIAA0284) . Fragment analysis was made by Genescan in an ABI-3130 sequencer (Applied Biosystems). Data normalization provided a value indicative of the presence or absence of CNA: 0-0.20 homozygous deletion, 0.21-0.70 heterozygous deletion, 0.71-1.30 normal, 1.31-1.70 heterozygous duplication and 1.71-2.20 homozygous duplication. Univariable and multivariable analyses including the most relevant clinical parameters (age, WBC count, phenotype, cytogenetics, CNS involvement) were performed for CR attainment, CR duration and OS. Results The median age [range] of the 96 patients was 39 [15-72] years, 50 (52%) patients were males, with a median WBC count 14.3 x10 9 /L [0.4-388]. Phenotype: early pre-B 19 (20%), common 51 (54%), pre-B 22 (24%), unknown 2 (2%). Cytogenetics: normal 18 (19%), hyperdiploid 5 (5%), hypodiploid 2 (2%), near haploid 6 (6%), t(1;19) 7 (8%), 11q23/ MLL 11 (12%), complex 1 (1%), other 27 (29%), no growth 17 (18%). The most frequent CNA deletions involved CDKN2A /B (43/96, 45%), PAX5 (34/94, 36%), IKZF1 (32/95, 34%), hsa-miR-31 (25/96, 26%), 14q32.33 region (18/96, 19%), RB1 (17/96, 18%), EBF1 (12/91, 13%) and X/Y PAR (10/96, 10%). The most frequent duplications involved X/Y PAR (11/96, 12%) and 14q32.33 region (7/96, 7%). The CR rate was 83% (80/96), the median (95%CI) of CR duration was 2.7 years (0-5.9) and the median (95%CI) of OS was 2.1 (1.0-3.2), being the median (range) follow-up of the series of 3.8 (0.6-8.0) years. Table 1 shows the results of univariable and multivariable analyses. By multivariable analyses advanced age and EBF1 deletions were significantly associated with less CR rate, WBC count and X/Y PAR duplication were associated with shorter CR duration, and advanced age and CDKN2A /B deletion were associated with shorter OS. Conclusions The CNA of EBF1 , X/Y PAR1 genes and CDKN2A/B have independent prognostic significance in adult patients with high-risk, Ph-negative, B-precursor ALL. This study suggests that these genetic studies should be added to the initial work-up of these patients for more accurate prognostic assessment Supported by grants PI10/01417, RD12-0036-0029 from Instituto Carlos III, 2014 SGR225 (GRE) from Generalitat de Catalunya and a grant from the Spanish Society of Hematology and Hemotherapy (2012). Abstract 3798. Table 1. Results of the univariable and multivariable studies.  Variable . CR rate . CR duration . OS .  P (univ) OR (95%CI) P (univ) HR (95%CI) P (univ) HR (95%CI) Age 0.011 0.93 (0.89 - 0.98) NS - 0.005 1.03 (1.01 - 1.05) WBC NS - <0.001 1.01 (1.00 - 1.01) NS - IKZF1 *  NS - 0.048 - NS - EBF1 *  0.025 0.11 (0.02 - 0.54) NS - NS - CDKN2A/B *  NS - NS - 0.014 2.32 (1.35 - 4.00) X/Y PAR **  NS - 0.013 4.26 (1.64 - 11.09) NS - Variable . CR rate . CR duration . OS .  P (univ) OR (95%CI) P (univ) HR (95%CI) P (univ) HR (95%CI) Age 0.011 0.93 (0.89 - 0.98) NS - 0.005 1.03 (1.01 - 1.05) WBC NS - <0.001 1.01 (1.00 - 1.01) NS - IKZF1 *  NS - 0.048 - NS - EBF1 *  0.025 0.11 (0.02 - 0.54) NS - NS - CDKN2A/B *  NS - NS - 0.014 2.32 (1.35 - 4.00) X/Y PAR **  NS - 0.013 4.26 (1.64 - 11.09) NS - View Large * Normal versus deleted; ** Normal versus duplicated; NS: not significant Disclosures No relevant conflicts of interest to declare.",
    "topics": [
        "acute lymphocytic leukemia",
        "genetic markers",
        "leukocyte count",
        "protein p16",
        "receptor, par-1",
        "follow-up",
        "magnetic resonance cholangiography",
        "netherlands",
        "genes",
        "genes, p16"
    ],
    "author_names": [
        "Jordi Ribera",
        "Lurdes Zamora, PhD",
        "Eul\u00e0lia Genesc\u00e0, PhD",
        "Mireia Morgades",
        "Pau Montesinos, MD",
        "Jose Sarra",
        "Ramon Guardia, MD",
        "In\u00e9s G\u00f3mez-Segu\u00ed, MD",
        "Marta Pratcorona, MD PhD",
        "Jordi Esteve, MD PhD",
        "Josep F. Nomdedeu, MD",
        "Salut Brunet, MD PhD",
        "Lourdes Escoda, MD",
        "Mar Tormo, MD",
        "Maria Collado",
        "Joaquin Mart\u00ednez",
        "Jesus Maria Hern\u00e1ndez-Rivas, MDPhD",
        "Pilar Martinez-Sanchez",
        "Marcos Gonz\u00e1lez, MD",
        "Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-Campos, MD",
        "Pablo Trujillo",
        "Pere Barba, MD",
        "Isabel Granada",
        "Francesc Sole, PhD",
        "Fuensanta Milla, MD PhD",
        "Evarist Feliu, MD PhD",
        "Josep-Maria Ribera, MD PhD"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Jordi Ribera",
            "author_affiliations": [
                "Institut de Recerca contra la Leuc\u00e8mia Josep Carreras-ICO Badalona, Hospital Germans Trias i Pujol-Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, Badalona, Spain "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Lurdes Zamora, PhD",
            "author_affiliations": [
                "ICO-Hospital Germans Trias i Pujol, Institut de Recerca Contra la Leuc\u00e8mia Josep Carreras, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, Badalona, Spain "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Eul\u00e0lia Genesc\u00e0, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Institut de Recerca contra la Leuc\u00e8mia Josep Carreras-ICO Badalona, Hospital Germans Trias i Pujol-Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, Badalona, Spain "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mireia Morgades",
            "author_affiliations": [
                "Institut de Recerca contra la Leuc\u00e8mia Josep Carreras-ICO Badalona, Hospital Germans Trias i Pujol-Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, Badalona, Spain "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pau Montesinos, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology, Hospital Universitari i Politecnic La Fe, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jose Sarra",
            "author_affiliations": [
                "Institut Catala d'Oncologia, Hospitalet de Llobregat, Spain "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ramon Guardia, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology Department, Institut Catal\u00e0 d'Oncologia. Hospital Josep Trueta, Girona, Spain, Girona, Spain "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "In\u00e9s G\u00f3mez-Segu\u00ed, MD",
            "author_affiliations": [
                "University Hospital La Fe, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marta Pratcorona, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jordi Esteve, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Josep F. Nomdedeu, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Sant Pau, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Salut Brunet, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de la Santa Creu i Sant Pau. Autonomous University of Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Lourdes Escoda, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Joan XXIII, Tarragona, Spain "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar Tormo, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Maria Collado",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Clinico Universitario, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Joaquin Mart\u00ednez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario 12 de Octubre, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jesus Maria Hern\u00e1ndez-Rivas, MDPhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario de Salamanca, Salamanca, Spain "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pilar Martinez-Sanchez",
            "author_affiliations": [
                "hospital 12 de Octubre de Madrid, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marcos Gonz\u00e1lez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hosp. Cl\u00ednico U., Salamanca, Spain "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-Campos, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Virgen del Rocio, Sevilla, Spain "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pablo Trujillo",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Virgen del Roc\u00edo, Seville, Spain "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pere Barba, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitari Vall d'Hebron, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Isabel Granada",
            "author_affiliations": [
                "IJC-ICO Badalona, Hospital Germans Trias i Pujol, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, Badalona, Badalona, Spain "
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Francesc Sole, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Institut de Recerca Contra la Leuc\u00e8mia Josep Carreras, ICO-Hospital Germans Trias i Pujol, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, Badalona, Spain "
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Fuensanta Milla, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "ICO-Hospital Germans Trias i Pujol, Institut de Recerca Contra la Leuc\u00e8mia Josep Carreras, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, Badalona, Spain "
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Evarist Feliu, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "ICO-Hospital Germans Trias i Pujol, Institut de Recerca Contra la Leuc\u00e8mia Josep Carreras, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, Badalona, Spain "
            ],
            "author_rank": 26,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Josep-Maria Ribera, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "ICO Badalona-Germans Trias i Pujol Hospital, Josep Carreras Leukemia Research Institute. Universitat Autonoma de Barcelona, Department of Hematology, Badalona, Spain"
            ],
            "author_rank": 27,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-06-01T13:15:28",
    "is_scraped": "1"
}