{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V126.23.4837.4837",
    "article_title": "High Correlation Clinical Responses to 1 st Line Acute Myeloid Leukemia Treatment with an Ex Vivo Native Environment Precision Medicine Test ",
    "article_date": "December 3, 2015",
    "session_type": "604. Molecular Pharmacology, Drug Resistance- Myeloid Diseases",
    "abstract_text": "Background: We have overcome the limitations of 40 years of ex vivo testing. The aim of this study is to determine the ability of Vivia's novel test to predict the complete remission (CR) rates after induction chemotherapy with cytarabine (Ara-C) and idarubicin (Ida) in 1 st line AML. Material and Methods: Bone marrow samples from adult patients diagnosed with de novo AML in Spanish centers from the PETHEMA group were included. Whole marrow samples maintaining their Native Environment were incubated for 48h in well plates containing Ara-C, Ida, or their combination. Pharmacological responses are calculated using population models. Induction response was assessed according to the Cheson criteria (2003). Patients attaining a CR/CRi were classified as responders and the remaining as resistant. Results: 390 patient samples were used to calculate the dose response (DR) curves for Ara-C alone, Ida alone, and their synergism. For clinical correlation we used 142 patients with median 56 years. The strongest clinical predictor was the Area Under the Curve (AUC) of the DR of Ara-C, and the AUC of IDA. The GAM models revealed a significant relationship between the AUC of the concentration-effect curves of both, idarubicin and, particularly, Ara-C, with greater values associated to higher probabilities of post-induction resistance. The fitted Generalized Additive Method predictions of expected values for each patient were in turn related to overall survival when a discrimination value to define positive and negative test results that prioritized specificity over sensitivity was chosen based on equaling positive and negative predictive values (Fig 1A). Prioritizing specificity over sensitivity reflects the higher cost of false positive over false negative decisions: only in very rare instances, an effective treatment would be erroneously negated to a sensitive patient at the expense of overlooking a number of resistant patients. However, the later patients could take their chances on re-induction therapy. While for diagnostics sensitivity and specificity should both be optimized, for Personalized Medicine the positive and negative predictive values should be optimized preferentially because they define the patient response correlation. Fig 1B shows a table illustrating the correlation between clinical outcome (columns) and the test predictions (lines). From a diagnostic criteria (columns), clinically resistant patients (1 st column) are not well predicted with a Sensitivity of 51%, while clinically sensitive patients (2 nd column) are very well predicted with a Specificity of 94%. From a Precision Medicine criteria (Lines), patients predicted resistant (1 st line) and well predicted with 80% positive predictive value, similar to patients predicted sensitive (2 nd line) well predicted with 79% Negative Predictive Value. The test does not properly identify 23/142 that are clinically resistant and the test predicts as sensitive (bottom left quadrant right panel). This mismatched subgroup mimics the problems from molecular markers where a resistant clone present in a minority of leukemic cells cannot be detected yet drives the patient response. However, this group mismatch does not prevent a good correlation with the test predicted outcomes. Flow cytometry identified 2 clones in 75% of these 23 samples, and we revised all samples analyzing each of 2 clones separately whenever they were present. Results did not change by this clonal analysis, suggesting flow cytometry may not identify resistant clones. Future improvements of the test adding 16 concentrations to the dose response curves may be able to detect the presence and parameters of these resistant clones driving patient response. Conclusions: This novel test is able to predict the clinical response to Ida + Ara-C induction with overall correlation and predictive values of 80%, higher than ever achieved. It is significantly higher than the current clinical response rate of 66.7%. Thus this novel test may be valuable information to guide 1 st line patient therapy. Figure 1. View large Download slide ROC curve and clinical correlation Figure 1. View large Download slide ROC curve and clinical correlation  Close modal Disclosures Ballesteros: Vivia Biotech: Employment. Cordoba: Celgene: Research Funding. Ramos: GlaxoSmithKline: Honoraria; Janssen-Cilag: Honoraria, Membership on an entity's Board of Directors or advisory committees; Novartis: Consultancy, Honoraria; Celgene Corporation: Consultancy, Honoraria, Membership on an entity's Board of Directors or advisory committees, Research Funding; Amgen: Consultancy, Honoraria. Gaspar: Vivia Biotech: Employment. Gorrochategui: Vivia Biotech: Employment. Rojas: Vivia Biotech: Employment. Gomez: Vivia Biotech: Employment. Hern\u00e1ndez: Vivia Biotech: Employment. Robles: Vivia Biotech: Employment.",
    "topics": [
        "biological markers",
        "bone marrow specimen",
        "chemotherapy, neoadjuvant",
        "complete remission",
        "cytarabine",
        "false-negative results",
        "false-positive results",
        "flow cytometry",
        "idarubicin",
        "laboratory test finding"
    ],
    "author_names": [
        "Pau Montesinos, MD",
        "Joan Ballesteros",
        "David Mart\u00ednez-Cuadr\u00f3n",
        "Joaqu\u00edn Mart\u00ednez-L\u00f3pez",
        "Josefina Serrano",
        "Jaime Perez de Oteyza",
        "Pascual Fern\u00e1ndez",
        "Gabriela Rodriguez-Mac\u00edas",
        "M\u00aa Bel\u00e9n Vidriales",
        "Pilar Herrera, MD PhD",
        "Mar Tormo, MD PhD",
        "Juan Bergua",
        "Raimundo Garc\u00eda, MD",
        "Susana Vives",
        "M\u00aa \u00c1ngeles Fern\u00e1ndez",
        "Esperanza Lavilla, MD",
        "Santiago Jimenez",
        "Jose Antonio P\u00e9rez-Sim\u00f3n",
        "Adriana Simiele",
        "Ataulfo Gonz\u00e1lez",
        "Bernardo J. Gonz\u00e1lez",
        "Carmen Burgaleta",
        "Juan Antonio L\u00f3pez",
        "Concepci\u00f3n Bethancourt",
        "Guiomar Bautista",
        "Arancha Alonso",
        "Mercedes Colorado",
        "Jordi Sierra",
        "Bego\u00f1a Navas",
        "Jos\u00e9 Angel Hern\u00e1ndez-Rivas",
        "Juan Antonio Vera",
        "M\u00aa Lourdes Amador",
        "Ra\u00fal Cordoba, MD",
        "Adolfo de la Fuente",
        "Fernando Ramos, MD PhD MPH",
        "Carlos Javier Cerver\u00f3",
        "Consolaci\u00f3n Ray\u00f3n",
        "Olga Salamero",
        "Edelmira Mart\u00ed",
        "Aurelio L\u00f3pez",
        "Teresa Olav\u00e9",
        "Marta Gaspar",
        "Julian Gorrochategui",
        "Jos\u00e9 Luis Rojas",
        "Cristina Gomez",
        "Pilar Hern\u00e1ndez",
        "Alicia Robles",
        "Ignacio Ortega",
        "Jes\u00fas Villoria",
        "Federico Moscard\u00f3",
        "I\u00f1aki Troconiz",
        "Miguel A. Sanz, MD PhD"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Pau Montesinos, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology, Hospital Universitari i Polit\u00e8cnic La Fe de Valencia, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Joan Ballesteros",
            "author_affiliations": [
                "Vivia Biotech, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "David Mart\u00ednez-Cuadr\u00f3n",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitari i Polit\u00e8cnic La Fe de Valencia, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Joaqu\u00edn Mart\u00ednez-L\u00f3pez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario 12 de Octubre, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Josefina Serrano",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Reina Sof\u00eda, Cordoba, Spain "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jaime Perez de Oteyza",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Sanchinarro, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pascual Fern\u00e1ndez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General Universitario de Alicante, Alicante, Spain "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Gabriela Rodriguez-Mac\u00edas",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "M\u00aa Bel\u00e9n Vidriales",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Clinico Universitario de Salamanca, Salamanca, Spain "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pilar Herrera, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar Tormo, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico Universitario de Valencia, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Juan Bergua",
            "author_affiliations": [
                "Hospital San Pedro de Alc\u00e1ntara, C\u00e1ceres, Spain "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Raimundo Garc\u00eda, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General Universitario de Castell\u00f3n, Castell\u00f3n, Spain "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Susana Vives",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitari Germans Trias i Pujol, Badalona, Spain "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "M\u00aa \u00c1ngeles Fern\u00e1ndez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Xeral C\u00edes, Vigo, Spain "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Esperanza Lavilla, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Lucus Augusti, Lugo, Spain "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Santiago Jimenez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario de Gran Canaria Doctor Negr\u00edn, Las palmas de Gran Canaria, Spain "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jose Antonio P\u00e9rez-Sim\u00f3n",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo, Seville, Spain "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Adriana Simiele",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Povisa, Vigo, Spain "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ataulfo Gonz\u00e1lez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Cl\u00ednico San Carlos, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Bernardo J. Gonz\u00e1lez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario de Canarias, La Laguna, Spain "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carmen Burgaleta",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Pr\u00edncipe de Asturias, Alcal\u00e1 de Henares, Spain "
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Juan Antonio L\u00f3pez",
            "author_affiliations": [
                "Complejo Hospitalario de Ja\u00e9n, Ja\u00e9n, Spain "
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Concepci\u00f3n Bethancourt",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Regional Universitario de M\u00e1laga Carlos Haya, M\u00e1laga, Spain "
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Guiomar Bautista",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Puerta de Hierro, Majadahonda, Spain "
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Arancha Alonso",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Quir\u00f3n Madrid, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 26,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mercedes Colorado",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Marqu\u00e9s de Valdecilla, Santander, Spain "
            ],
            "author_rank": 27,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jordi Sierra",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de la Santa Creu i Sant Pau, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 28,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Bego\u00f1a Navas",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Moncloa, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 29,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jos\u00e9 Angel Hern\u00e1ndez-Rivas",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Infanta Leonor, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 30,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Juan Antonio Vera",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Virgen Macarena, Sevilla, Spain "
            ],
            "author_rank": 31,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "M\u00aa Lourdes Amador",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Montecelo, Pontevedra, Spain "
            ],
            "author_rank": 32,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ra\u00fal Cordoba, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez-D\u00edaz, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 33,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Adolfo de la Fuente",
            "author_affiliations": [
                "MD Anderson Medical Centre, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 34,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Fernando Ramos, MD PhD MPH",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario de Le\u00f3n, Le\u00f3n, Spain "
            ],
            "author_rank": 35,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carlos Javier Cerver\u00f3",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Virgen de la Luz, Cuenca, Spain "
            ],
            "author_rank": 36,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Consolaci\u00f3n Ray\u00f3n",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Central de Asturias, Oviedo, Spain "
            ],
            "author_rank": 37,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Olga Salamero",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitari Vall d'Hebron, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 38,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Edelmira Mart\u00ed",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Manises, Manises, Spain "
            ],
            "author_rank": 39,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Aurelio L\u00f3pez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Arnau de Vilanova, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 40,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Teresa Olav\u00e9",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico Universitario Lozano Blesa, Zaragoza, Spain "
            ],
            "author_rank": 41,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marta Gaspar",
            "author_affiliations": [
                "Vivia Biotech, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 42,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Julian Gorrochategui",
            "author_affiliations": [
                "Vivia Biotech, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 43,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jos\u00e9 Luis Rojas",
            "author_affiliations": [
                "Vivia Biotech, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 44,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Cristina Gomez",
            "author_affiliations": [
                "Vivia Biotech, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 45,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pilar Hern\u00e1ndez",
            "author_affiliations": [
                "Vivia Biotech, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 46,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Alicia Robles",
            "author_affiliations": [
                "Vivia Biotech, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 47,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ignacio Ortega",
            "author_affiliations": [
                "Universidad del Pa\u00eds Vasco, Bilbao, Spain "
            ],
            "author_rank": 48,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jes\u00fas Villoria",
            "author_affiliations": [
                "Medicxact, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 49,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Federico Moscard\u00f3",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitari i Polit\u00e8cnic La Fe de Valencia, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 50,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "I\u00f1aki Troconiz",
            "author_affiliations": [
                "Universidad de Navarra, Pamplona, Spain "
            ],
            "author_rank": 51,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Miguel A. Sanz, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology Department, Hospital Universitari i Politecnic La Fe, Valencia, Spain"
            ],
            "author_rank": 52,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-06-03T06:44:43",
    "is_scraped": "1"
}