{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V124.21.2790.2790",
    "article_title": "Use of Eltrombopag after Romiplostim in Primary ITP Patients ",
    "article_date": "December 6, 2014",
    "session_type": "311. Disorders of Platelet Number or Function: Poster II",
    "abstract_text": "Background: The trombopoietin receptor agonists (TRAs) romiplostim and eltrombopag are effective and safe in the treatment of chronic immune thrombocytopenia (ITP). However, when no response is achieved or when adverse events occur with one TRA the value of the sequential use of romiplostim and eltrombopag has not been clearly established. Here we have evaluated the efficacy and tolerance of using eltrombopag after romiplostim in ITP. Methods : Fifty-one primary ITP patients (aged 18 years or more) who had been sequentially treated first with romiplostim and then with eltrombopag in the Spanish Eltrombopag Registry were retrospectively evaluated. In accordance with the usual standards, complete response was defined as a platelet count of 100x10 9 /L and a response as a platelet count of 30x10 9 /L or a count of at least twice the initial (pre-treatment) value. This study was performed in accordance with the standards of the Helsinki declaration and approved by the Hospital Universitario de Burgos Ethics Committee. Results : The median age of our cohort was 49 [range, 18\u201383] years. There were 32 women and 19 men. According to the standard definition, patients were allocated to newly diagnosed (n=2), persistent (n=5) and chronic (n=44) ITP groups. The median number of therapies prior to administration of eltrombopag was 4 [range, 2\u20139], including splenectomy (39%), rituximab (33%) and romiplostim (100%). The median duration of romiplostim use before switching to eltrombopag was 12 (IQR 5\u201321) months. The reasons for switching from the romiplostim to eltrombopag were: lack of efficacy of romiplostim (n=25), patient's preference (n=16), platelet-count fluctuation (n=6), and side-effects (n=4). The initial response rate to eltrombopag was 41/51 (80.5%), including 67% (n=34) of cases with complete remission. After a median follow-up of 13 months with eltrombopag, 39 patients maintained their response. When eltrombopag was used for patients who were refractory to the maximum romiplostim dose the initial response rate of eltrombopag was 25%. However, 83% of patients who relapsed after their initial response to romiplostim responded to eltrombopag. Sixteen romiplostim responders requested their physicians to switch them to eltrombopag because they preferred an oral drug. The efficacy was maintained after switching in all 16 patients. In the platelet-count fluctuation group, the initial response rate was also 100%. All 4 patients who were switched to eltrombopag because they experienced side-effects of romiplostim achieved complete remission with eltrombopag and their adverse events were resolved. 16 / 51 (33%) patients experienced one or more adverse event during treatment with eltrombopag. The frequency of grade 3\u20134 adverse events during treatment with eltrombopag was 9.8%. Conclusion: The use of eltrombopag after romiplostim for treating ITP is effective and safe. The reason for discontinuing romiplostim was associated with the response to eltrombopag. Disclosures No relevant conflicts of interest to declare.",
    "topics": [
        "eltrombopag",
        "inosine triphosphate",
        "purpura, thrombocytopenic, idiopathic",
        "romiplostim",
        "adverse event",
        "complete remission",
        "adverse effects",
        "agonists",
        "follow-up",
        "rituximab"
    ],
    "author_names": [
        "Tom\u00e1s Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-L\u00f3pez",
        "Cristina Pascual",
        "Mar\u00eda Teresa \u00c1lvarez-Rom\u00e1n",
        "Fernando Fern\u00e1ndez-Fuentes",
        "Blanca S\u00e1nchez-Gonz\u00e1lez",
        "Isabel Caparr\u00f3s",
        "Isidro Jarque",
        "Mar\u00eda Eva Mingot",
        "Jos\u00e9 Angel Hern\u00e1ndez-Rivas",
        "M\u00f3nica Mart\u00edn-Salces",
        "Laura Sol\u00e1n",
        "Paola Beneit",
        "Reyes Jim\u00e9nez",
        "Silvia Bernat",
        "Marcio M. Andrade",
        "Montserrat Cort\u00e9s",
        "Mar\u00eda Jos\u00e9 Cortti",
        "Susana P\u00e9rez-Crespo",
        "Marta G\u00f3mez-N\u00fa\u00f1ez",
        "Pavel E. Olivera",
        "Gloria P\u00e9rez-Rus",
        "Violeta Mart\u00ednez-Robles",
        "Rafael Alonso",
        "Angeles Fern\u00e1ndez-Rodr\u00edguez",
        "Mar\u00eda Carmen Arratibel",
        "Mar\u00eda Perera",
        "Carmen Fern\u00e1ndez-Mi\u00f1ano",
        "Miguel Angel Fuertes-Palacio",
        "Juan Andr\u00e9s V\u00e1zquez-Paganini",
        "Luis Miguel Ju\u00e1rez-Salcedo",
        "In\u00e9s Valcarce",
        "Francisco Javier D\u00edaz-G\u00e1lvez",
        "Adriana Sainz",
        "Rosa Fisac",
        "Carlos Aguilar",
        "Mar\u00eda Paz Mart\u00ednez-Badas",
        "Mar\u00eda Jes\u00fas Pe\u00f1arrubia",
        "Javier Garc\u00eda-Frade",
        "Maria Calbacho",
        "Carmen de Cos",
        "Manuel Gonz\u00e1lez-Silva",
        "Erika Coria",
        "Arancha Alonso",
        "Alberto Casaus",
        "Armando Lua\u00f1a",
        "Pilar Gal\u00e1n",
        "Cristina Fern\u00e1ndez-Canal",
        "Jos\u00e9 Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez-Porras"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Tom\u00e1s Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-L\u00f3pez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario de Burgos, Burgos, Spain "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Cristina Pascual",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1on, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Teresa \u00c1lvarez-Rom\u00e1n",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario La Paz, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Fernando Fern\u00e1ndez-Fuentes",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Insular de Gran Canaria, Las Palmas de Gran Canaria, Spain "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Blanca S\u00e1nchez-Gonz\u00e1lez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital del Mar, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Isabel Caparr\u00f3s",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Virgen de la Victoria, Malaga, Spain "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Isidro Jarque",
            "author_affiliations": [
                "Hospital La Fe, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Eva Mingot",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Carlos Haya, Malaga, Spain "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jos\u00e9 Angel Hern\u00e1ndez-Rivas",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Infanta Leonor, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "M\u00f3nica Mart\u00edn-Salces",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario La Paz, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Laura Sol\u00e1n",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1on, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Paola Beneit",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Vega Baja, Orihuela (Alicante), Spain "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Reyes Jim\u00e9nez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Virgen del Rocio, Sevilla, Spain "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Silvia Bernat",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de La Plana, Castell\u00f3n, Spain "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marcio M. Andrade",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Miguel Servet, Zaragoza, Spain "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Montserrat Cort\u00e9s",
            "author_affiliations": [
                "Fundaci\u00f3 Hospital Asil de Granollers, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Jos\u00e9 Cortti",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Pr\u00edncipe de Asturias, Alcal\u00e1 de Henares (Madrid), Spain "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Susana P\u00e9rez-Crespo",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Santiago de Compostela, Santiago de Compostela (La Coru\u00f1a), Spain "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marta G\u00f3mez-N\u00fa\u00f1ez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Parc Taul\u00ed, Sabadell (Barcelona), Spain "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pavel E. Olivera",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Vall de Hebron, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Gloria P\u00e9rez-Rus",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1on, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Violeta Mart\u00ednez-Robles",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Le\u00f3n, Le\u00f3n, Spain "
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Rafael Alonso",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Doce de Octubre, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Angeles Fern\u00e1ndez-Rodr\u00edguez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Central de Asturias, Oviedo (Asturias), Spain "
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Carmen Arratibel",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Donostia, San Sebastian (Guip\u00fazcoa), Spain "
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Perera",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Doctor Negr\u00edn, Las Palmas de Gran Canaria, Spain "
            ],
            "author_rank": 26,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carmen Fern\u00e1ndez-Mi\u00f1ano",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Vega Baja, Orihuela (Alicante), Spain "
            ],
            "author_rank": 27,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Miguel Angel Fuertes-Palacio",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico Lozano Blesa, Zaragoza, Spain "
            ],
            "author_rank": 28,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Juan Andr\u00e9s V\u00e1zquez-Paganini",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico San Carlos, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 29,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Luis Miguel Ju\u00e1rez-Salcedo",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Pr\u00edncipe de Asturias, Alcal\u00e1 de Henares (Madrid), Spain "
            ],
            "author_rank": 30,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "In\u00e9s Valcarce",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Vall de Hebron, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 31,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Francisco Javier D\u00edaz-G\u00e1lvez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital del Bierzo, Ponferrada (Le\u00f3n), Spain "
            ],
            "author_rank": 32,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Adriana Sainz",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Donostia, San Sebastian (Guip\u00fazcoa), Spain "
            ],
            "author_rank": 33,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Rosa Fisac",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Segovia, Segovia, Spain "
            ],
            "author_rank": 34,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carlos Aguilar",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Soria, Soria, Spain "
            ],
            "author_rank": 35,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Paz Mart\u00ednez-Badas",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de \u00c1vila, Avila, Spain "
            ],
            "author_rank": 36,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Jes\u00fas Pe\u00f1arrubia",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico de Valladolid, Valladolid, Spain "
            ],
            "author_rank": 37,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Javier Garc\u00eda-Frade",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Rio Hortega, Valladolid, Spain "
            ],
            "author_rank": 38,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Maria Calbacho",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Ramon y Cajal, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 39,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carmen de Cos",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Puerta del Mar, C\u00e1diz, Spain "
            ],
            "author_rank": 40,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Manuel Gonz\u00e1lez-Silva",
            "author_affiliations": [
                "Hospital La L\u00ednea de la Concepci\u00f3n, La L\u00ednea de la Concepci\u00f3n (C\u00e1diz), Spain "
            ],
            "author_rank": 41,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Erika Coria",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico San Carlos, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 42,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Arancha Alonso",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Quir\u00f3n, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 43,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Alberto Casaus",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Punta de Europa, Algeciras (C\u00e1diz), Spain "
            ],
            "author_rank": 44,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Armando Lua\u00f1a",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Lleida, Lleida, Spain "
            ],
            "author_rank": 45,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pilar Gal\u00e1n",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General Mateu Orfila, Mah\u00f3n (Menorca), Spain "
            ],
            "author_rank": 46,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Cristina Fern\u00e1ndez-Canal",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cabue\u00f1es, Gij\u00f3n (Asturias), Spain "
            ],
            "author_rank": 47,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jos\u00e9 Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez-Porras",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario de Salamanca-IBSAL, Salamanca, Spain"
            ],
            "author_rank": 48,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-06-01T02:52:15",
    "is_scraped": "1"
}