{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V124.21.4346.4346",
    "article_title": "Characterization of the DNA Methylome during Human B-Cell Differentiation ",
    "article_date": "December 6, 2014",
    "session_type": "503. Hematopoiesis: Epigenetic, Transcriptional and Translational Control: Poster III",
    "abstract_text": "Introduction: Modulation of the DNA methylation landscape during cell differentiation is a well-established phenomenon. The B-cell lineage represents a paradigmatic cellular model to study the dynamic epigenome during cell development and specification because major B-cell maturation stages are well defined and display differential phenotypic and gene expression features. Furthermore, different B-cell subpopulations show different proliferation abilities, microenvironmental influences and life spans, providing a window of opportunity to study the epigenome in the context of multiple processes. Methods: We performed whole-genome bisulfite sequencing (WGBS), high-density methylation microarrays and gene expression profiling of ten purified human B-cell subpopulations spanning the entire differentiation program, ranging from uncommitted progenitors to terminally-differentiated plasma cells. Results: The results of both WGBS and methylation microarrays indicate that B-cell ontogenesis involves an extensive and gradual reconfiguration of the DNA methylome. We uncovered that non-CpG methylation at CpApC trinucleotides is present in progenitor cells and disappears upon B-cell commitment independently of CpG demethylation. CpG methylation, in contrast, changed extensively during the entire B-cell maturation program, with one quarter of all measured CpGs showing dynamic methylation. B-cell enhancers suffered more extensive methylation changes than promoter regions, especially in the early differentiation steps up to the germinal center B-cell (gcBC) stage, and their demethylation seemed to be mediated by binding of lineage-specific transcription factors. Enhancers with dynamic methylation were related to genes involved in a large B-cell network that showed high gene expression variability throughout differentiation. In highly proliferative gcBCs, we observed a shift of dynamic methylation from regulatory towards non-functional elements; gcBCs start to undergo global demethylation of late-replicating heterochromatic regions and methylation of polycomb-repressed regions. This signature becomes particularly extensive in long-lived memory B cells and plasma cells, indicating that these changes start in highly proliferative cells and then accumulate in non-proliferative cells with extended lifespan. Conclusion: Our epigenomic analysis of the B-cell differentiation program extends our knowledge on how the DNA methylome is modulated during cell specification and maturation and offers a resource for researchers in the field, both at global and single gene levels. Disclosures No relevant conflicts of interest to declare.",
    "topics": [
        "b-cell differentiation",
        "dna",
        "gene expression profiling",
        "transcription factor",
        "b-lymphocytes",
        "plasma cells",
        "germinal center of lymph node",
        "stem cells"
    ],
    "author_names": [
        "Marta Kulis",
        "Simon Heath",
        "Giancarlo Castellano",
        "Ren\u00e9e Beekman",
        "Angelika Merkel",
        "Emanuele Raineri",
        "Anna Esteve",
        "Ana C Queir\u00f3s",
        "Guillem Clot",
        "Ronald Schuyler",
        "Simone Ecker",
        "Vera Pancaldi",
        "Daniel Rico",
        "Lidia Agueda",
        "Julie Blanc",
        "David Richardson",
        "Laura Clarke",
        "Avik Datta",
        "Nuria Russi\u00f1ol",
        "Marien Pascual",
        "Xavier Aguirre",
        "Felipe Prosper, MD",
        "Diego Alignani",
        "Bruno Paiva, PhD",
        "Gersende Caron",
        "Thierry Fest, MD PhD",
        "Marcus O. Muench",
        "Marina Fomin",
        "Seung-Tae Lee, MD",
        "Joseph L. Wiemels, PhD",
        "Alfonso Valencia",
        "Marta Gut",
        "Paul Flicek",
        "Hendrik G. Stunnenberg",
        "Reiner Siebert",
        "Ralf K\u00fcppers, PhD",
        "Ivo G. Gut",
        "Elias Campo, MD",
        "Jos\u00e9 I. Mart\u00edn-Subero"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Marta Kulis",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, Universitat de Barcelona, Institut d'Investigacions Biom\u00e8diques August Pi i Sunyer (IDIBAPS), Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Simon Heath",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Giancarlo Castellano",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, Universitat de Barcelona, Institut d'Investigacions Biom\u00e8diques August Pi i Sunyer (IDIBAPS), Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ren\u00e9e Beekman",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, Universitat de Barcelona, Institut d'Investigacions Biom\u00e8diques August Pi i Sunyer (IDIBAPS), Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Angelika Merkel",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Emanuele Raineri",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Anna Esteve",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ana C Queir\u00f3s",
            "author_affiliations": [
                "Unidad de Hematopatolog\u00eda, Servicio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica, Hospital Cl\u00ednic, Universitat de Barcelona, Institut d'Investigacions Biom\u00e8diques August Pi i Sunyer (IDIBAPS), Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Guillem Clot",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ronald Schuyler",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Simone Ecker",
            "author_affiliations": [
                "Structural Biology and Biocomputing Program, Spanish National Cancer Research Centre (CNIO), Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Vera Pancaldi",
            "author_affiliations": [
                "Structural Biology and Biocomputing Program, Spanish National Cancer Research Centre (CNIO), Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Daniel Rico",
            "author_affiliations": [
                "Structural Biology and Biocomputing Program, Spanish National Cancer Research Centre (CNIO), Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Lidia Agueda",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Julie Blanc",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "David Richardson",
            "author_affiliations": [
                "European Bioinformatics Institute, European Molecular Biology Laboratory, Cambridge, United Kingdom "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Laura Clarke",
            "author_affiliations": [
                "European Bioinformatics Institute, European Molecular Biology Laboratory, Cambridge, United Kingdom "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Avik Datta",
            "author_affiliations": [
                "European Molecular Biology Laboratory, European Bioinformatics Institute (EMBL-EBI), Cambridge, United Kingdom "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Nuria Russi\u00f1ol",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, Universitat de Barcelona, Institut d'Investigacions Biom\u00e8diques August Pi i Sunyer (IDIBAPS), Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marien Pascual",
            "author_affiliations": [
                "Area de Oncolog\u00eda, Centro de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica Aplicada (CIMA), Universidad de Navarra, Pamplona, Spain "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Xavier Aguirre",
            "author_affiliations": [
                "Area de Oncolog\u00eda, Centro de Investigaci\u00f3n M\u00e9dica Aplicada (CIMA), Universidad de Navarra, Pamplona, Spain "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Felipe Prosper, MD",
            "author_affiliations": [
                "Clinica Universitaria de Navarra, Pamplona, Spain "
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Diego Alignani",
            "author_affiliations": [
                "Servicio de Hematologia, Clinica Universidad de Navarra, Pamplona, Spain "
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Bruno Paiva, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Clinica Universidad de Navarra, Pamplona, Spain "
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Gersende Caron",
            "author_affiliations": [
                "INSERM U917, Rennes, France "
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Thierry Fest, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "INSERM U917 / University Hospital of Rennes, Rennes, France "
            ],
            "author_rank": 26,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marcus O. Muench",
            "author_affiliations": [
                "University of California, San Francisco, San Francisco, CA "
            ],
            "author_rank": 27,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marina Fomin",
            "author_affiliations": [
                "Blood Systems Research Institute and Department of Laboratory Medicine, University of California San Francisco, San Francisco, "
            ],
            "author_rank": 28,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Seung-Tae Lee, MD",
            "author_affiliations": [
                "Samsung Medical Center, Sungkyunkwan University School of Medicine, Seoul, South Korea "
            ],
            "author_rank": 29,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Joseph L. Wiemels, PhD",
            "author_affiliations": [
                "University of California San Francisco, San Francisco, CA "
            ],
            "author_rank": 30,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Alfonso Valencia",
            "author_affiliations": [
                "Structural Biology and Biocomputing Program, Spanish National Cancer Research Centre (CNIO), Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 31,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marta Gut",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 32,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Paul Flicek",
            "author_affiliations": [
                "European Bioinformatics Institute, European Molecular Biology Laboratory, Cambridge, United Kingdom "
            ],
            "author_rank": 33,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Hendrik G. Stunnenberg",
            "author_affiliations": [
                "Nijmegen Centre For Molecular Life Sciences, Nijmegen, Netherlands "
            ],
            "author_rank": 34,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Reiner Siebert",
            "author_affiliations": [
                "Christian-Albrechts-University Kiel, Kiel, Germany "
            ],
            "author_rank": 35,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ralf K\u00fcppers, PhD",
            "author_affiliations": [
                "University of Duisburg-Essen, Essen, Germany "
            ],
            "author_rank": 36,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ivo G. Gut",
            "author_affiliations": [
                "Centro Nacional de An\u00e1lisis Gen\u00f3mico, Parc Cient\u00edfic de Barcelona, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 37,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Elias Campo, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Clinic Provincial, Barcelona, Spain"
            ],
            "author_rank": 38,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jos\u00e9 I. Mart\u00edn-Subero",
            "author_affiliations": [
                "Unidad de Hematopatolog\u00eda, Servicio de Anatom\u00eda Patol\u00f3gica, Hospital Cl\u00ednic, Universitat de Barcelona, Institut d'Investigacions Biom\u00e8diques August Pi i Sunyer (IDIBAPS), Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 39,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-05-29T06:44:28",
    "is_scraped": "1"
}