{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood-2019-130987",
    "article_title": "Real World Outcomes in Latin-American Patients with Multiple Myeloma Under 40 Years Old ",
    "article_date": "November 13, 2019",
    "session_type": "651.Myeloma: Biology and Pathophysiology, excluding Therapy",
    "abstract_text": "Background Multiple myeloma (MM) is a heterogeneous disease that is most frequently diagnosed in the elderly. Therefore, data on clinical characteristics and outcomes in the young population are scarce and it is recognized that it remains incurable even in this group of patients. We present here the outcomes of patients under 40 years old cohort in Latin-American countries. On behalf of GELAMM (Grupo de Estudio Latino-Americano de Mieloma M\u00faltiple). Methods Retrospective international multicenter cohort study. We analyzed MM patients under 40 years old who received treatment in 6 Latin-American countries, between 2010 and 2018. Demographics and disease features were analyzed using descriptive statics. We examined treatment characteristics and response rates. The overall survival (OS) of the entire cohort was analyzed using Kaplan-Meier curves. Results Eighty-six patients of 6 countries were analyzed (Table1). The mean age was 35.4 years old, and 60% were male. The most frequent monoclonal component type was IgG followed by light chain MM. Risk determined by ISS was distributed in almost equal percentages. The most frequent cytogenetic alteration was the t (4;14) that was found in four patients out of 25 evaluated. The missing data were greater than 70%. Skeleton-related events were the most frequent clinical feature, followed by anemia and renal failure. Plasmacytomas and fractures were present in more than 20 percent of cases. With regard to treatment, VCD / CyBorD was the most used regimen, followed by VTD. The overall response rate (ORR) was 63%. Fifty-three patients received high dose therapy and autologous stem cell transplantation (62%). Only 8% received post-transplant consolidation, and 45% received maintenance therapy. The median OS of the entire cohort was 45 months, and a plateau in the survival curve was not observed, suggesting that patients continue relapsing over the time. Conclusion In this Latin American multicenter study, we found that the young population with MM has similar presentation characteristics to those of elderly patients. A significant amount of information is lost regarding the risk characterization, especially in regard with cytogenetics. With respect to treatment, less than half of the patients achieve very good partial response or better. It is striking that more than a third of this young patients did not access to high doses of chemotherapy and bone marrow transplantation. Maintenance therapy is offered to less than half patients. The median OS is lower than in other series of patients younger than 40 years, even than in the elderly cohorts. Prospective multicentric studies are required to elucidate the behavior of the disease in this group of patients. View large Download slide View large Download slide  Close modal Disclosures Pe\u00f1a: Pfizer: Membership on an entity's Board of Directors or advisory committees; Janssen: Other: Congress inscription and flights; Biotoscana: Other: Congress inscription and flights; Novartis: Other: Congress inscription and flights; Tecnofarma: Other: Congress inscription and flights; Roche: Other: Congress inscription and flights. Rojas: Novartis: Membership on an entity's Board of Directors or advisory committees; Pfeizer: Membership on an entity's Board of Directors or advisory committees; Abbvie: Membership on an entity's Board of Directors or advisory committees; Roche: Membership on an entity's Board of Directors or advisory committees. Abello: Takeda: Other: Participation in advisory board meeting. Gomez-Almaguer: Takeda: Consultancy, Speakers Bureau; Celgene: Consultancy, Speakers Bureau; Amgen: Consultancy, Speakers Bureau; Janssen: Consultancy, Speakers Bureau; Teva: Consultancy, Speakers Bureau.",
    "topics": [
        "multiple myeloma",
        "anemia",
        "antigens, cd98 light chains",
        "autologous stem cell transplant",
        "bone marrow transplantation",
        "chemotherapy regimen",
        "fractures",
        "immunoglobulin g",
        "kidney failure",
        "partial response"
    ],
    "author_names": [
        "Humberto Mart\u00ednez-Cordero, MD",
        "Camila Pe\u00f1a, MD",
        "Natalia Paola Schutz, MDMSc",
        "Virginia Bove, MD",
        "Fiorella Villano, MD",
        "Roc\u00edo Osorio, MD",
        "Mauricio Chandia, MD",
        "Cecilia Beltran, MD",
        "Javier Schulz, MD",
        "Daniela Cardemil, MD",
        "Carolina Contreras, MD",
        "Carmen Gloria Vergara, MD",
        "Javiera Donoso, MD",
        "Marcela Espinoza, MD",
        "Gabriel La Rocca, MD",
        "Hern\u00e1n L\u00f3pez-Vidal, MD",
        "Pilar Le\u00f3n, MD",
        "Macarena Alejandra Roa Salinas",
        "Christine Rojas, MD",
        "Pablo Soto, MD",
        "Sandra Aranda, MD",
        "Vivianne Torres, MD",
        "Paola Ochoa, MD",
        "Patricio Duarte, MD",
        "Guillermina Remaggi, MD",
        "Sebastian Yantorno, MD",
        "Ariel Corzo, MD",
        "Soledad Zabaljauregui, MD",
        "Claudia Shanley, MD",
        "Sergio Lopresti, MD",
        "Sergio Orlando, MD",
        "Veronica Verri, MD",
        "Luis Dar\u00edo Quiroga, MD",
        "Juan Jose Garcia, MD",
        "Vanesa Fernandez, MD",
        "Dorotea Fantl, MD",
        "Jhoanna Ramirez, MD",
        "Alicia Molina, MD",
        "Pilar Papilco, MD",
        "Alex Mite, MD",
        "Ines Reyes, MD",
        "Brenner Sabando",
        "Francisca M. Ramirez Aspiazu, MD",
        "Claudia Lucia Sossa, MD",
        "Virginia Abello, MD",
        "Henry Idrobo, MD Professor",
        "Domingo Saavedra, MD",
        "Guillermo Quintero, MD MBA",
        "Lina Gaviria, MD",
        "Rigoberto Gomez, MD",
        "Monica Osuna P\u00e9rez, MD",
        "Alicia Henao-Uribe, MD",
        "Luz del Carmen Tar\u00edn Arzaga, MD",
        "Omar Cant\u00fa-Mart\u00ednez, MD",
        "David Gomez-Almaguer, MD",
        "Yarely Itzayana Garc\u00eda-Navarrete, MD",
        "Antonio Cruz-Mora, MD",
        "Yahveth Cantero-Fortiz, MD",
        "Guillermo J. Ruiz-Arguelles, FRCP, MACP",
        "Eloisa Riva, MD"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Humberto Mart\u00ednez-Cordero, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology and Bone Marrow transplantation department - Instituto Nacional de Cancerolog\u00eda de Colombia, Bogot\u00e1, Colombia ",
                "Master program in Epidemiology - Universidad el Bosque, Bogot\u00e1, Colombia "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Camila Pe\u00f1a, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology department, Hospital Del Salvador, Santiago, Chile "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Natalia Paola Schutz, MDMSc",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Italiano de Buenos Aires, Buenos Aires, Argentina ",
                "GAMM (Grupo Argentino de Mieloma M\u00faltiple), Buenos Aires, Argentina ",
                "Hematolgy Department, Hospital Italiano Buenos Aires, Buenos Aires, ARG "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Virginia Bove, MD",
            "author_affiliations": [
                "Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola, Montevideo, Uruguay "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Fiorella Villano, MD",
            "author_affiliations": [
                "CASMU, Montevideo, Uruguay "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Roc\u00edo Osorio, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Arica, Arica, Chile "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mauricio Chandia, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Concepcion, Concepci\u00f3n, Chile "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Cecilia Beltran, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Temuco, Temuco, Chile "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Javier Schulz, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Temuco, Temuco, Chile "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Daniela Cardemil, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Punta Arenas, Punta Arenas, Chile "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carolina Contreras, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Rancagua, Rancagua, Chile "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carmen Gloria Vergara, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Rancagua, Rancagua, Chile "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Javiera Donoso, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital S\u00f3tero del R\u00edo, Santiago, Chile "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marcela Espinoza, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital San Jos\u00e9, Santiago, Chile "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Gabriel La Rocca, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Regional de Coyhaique, Coyhaique, Chile "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Hern\u00e1n L\u00f3pez-Vidal, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Barros Luco, Santiago, Chile "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pilar Le\u00f3n, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Van Buren, Valparaiso, Chile "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Macarena Alejandra Roa Salinas",
            "author_affiliations": [
                "Chile, Santiago, Chile "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Christine Rojas, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Gustavo Frieke, Vi\u00f1a del Mar, Chile "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pablo Soto, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Dr. Eduardo Sch\u00fctz Schroeder, Puerto Montt, Chile "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Sandra Aranda, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital San Juan de Dios, Santiago, Chile "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Vivianne Torres, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Base de Valdivia, Valdivia, Chile "
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Paola Ochoa, MD",
            "author_affiliations": [
                "Instituto Alexander Fleming, MUNRO, Argentina "
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Patricio Duarte, MD",
            "author_affiliations": [
                "CEMIC, Buenos Aires, Argentina ",
                "CEMIC University Hospital, Buenos Aires, Argentina "
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Guillermina Remaggi, MD",
            "author_affiliations": [
                "Fundaleu, Buenos Aires, Argentina "
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Sebastian Yantorno, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Italiano de la Plata, La Plata, Argentina "
            ],
            "author_rank": 26,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ariel Corzo, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Clinicas, Buenos Aires, Argentina "
            ],
            "author_rank": 27,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Soledad Zabaljauregui, MD",
            "author_affiliations": [
                "Academia Nacional de Medicina, Ciudad Autonoma De Buenos Aires, ARG "
            ],
            "author_rank": 28,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Claudia Shanley, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Brit\u00e1nico, Buenos Aires, Argentina "
            ],
            "author_rank": 29,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Sergio Lopresti, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Posadas, El Palomar, Argentina "
            ],
            "author_rank": 30,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Sergio Orlando, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Rossi, La Plata, Argentina "
            ],
            "author_rank": 31,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Veronica Verri, MD",
            "author_affiliations": [
                "IDIM, Buenos Aires, Argentina "
            ],
            "author_rank": 32,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Luis Dar\u00edo Quiroga, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Churruca, Buenos Aires, Argentina "
            ],
            "author_rank": 33,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Juan Jose Garcia, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Privado de Cordoba, Cordoba, Argentina "
            ],
            "author_rank": 34,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Vanesa Fernandez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Mendez, Buenos Aires, Argentina "
            ],
            "author_rank": 35,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Dorotea Fantl, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Italiano de Buenso Aires (HIBA), Buenos Aires, Argentina "
            ],
            "author_rank": 36,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jhoanna Ramirez, MD",
            "author_affiliations": [
                "HOSPITAL IESS, Guayaquil, Ecuador "
            ],
            "author_rank": 37,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Alicia Molina, MD",
            "author_affiliations": [
                "HOSPITAL IESS, Guayaquil, Ecuador "
            ],
            "author_rank": 38,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pilar Papilco, MD",
            "author_affiliations": [
                "HOSPITAL IESS, Guayaquil, Ecuador "
            ],
            "author_rank": 39,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Alex Mite, MD",
            "author_affiliations": [
                "HOSPITAL IESS, Guayaquil, Ecuador "
            ],
            "author_rank": 40,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ines Reyes, MD",
            "author_affiliations": [
                "IDYTES, Guayaquil, Ecuador "
            ],
            "author_rank": 41,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Brenner Sabando",
            "author_affiliations": [
                "IESS, guayaquil, Ecuador "
            ],
            "author_rank": 42,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Francisca M. Ramirez Aspiazu, MD",
            "author_affiliations": [
                "HOSPITAL IESS, Guayaquil, Ecuador "
            ],
            "author_rank": 43,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Claudia Lucia Sossa, MD",
            "author_affiliations": [
                "RENEHOC, Bogot\u00e1, Colombia ",
                "Hematology and Hematopoietic Stem Cell Transplantation Unit, Clinica FOSCAL, Floridablanca, Colombia "
            ],
            "author_rank": 44,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Virginia Abello, MD",
            "author_affiliations": [
                "RENEHOC, Bogot\u00e1, Colombia ",
                "Hospital de San Jos\u00e9. Fundaci\u00f3n Universitaria de Ciencias de la Salud (FUCS), Bogota D.C, Colombia "
            ],
            "author_rank": 45,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Henry Idrobo, MD Professor",
            "author_affiliations": [
                "RENEHOC, Bogot\u00e1, Colombia ",
                "Universidad del Valle, Hospital Universitario Del Valle Evaristo Garc\u00eda E.S.E, Cali, Colombia "
            ],
            "author_rank": 46,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Domingo Saavedra, MD",
            "author_affiliations": [
                "RENEHOC, Bogot\u00e1, Colombia ",
                "Clinica Vida, Medellin, Colombia "
            ],
            "author_rank": 47,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Guillermo Quintero, MD MBA",
            "author_affiliations": [
                "RENEHOC, Bogot\u00e1, Colombia ",
                "Hematology Department, Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Santa Fe de Bogot\u00e1, Bogota, Colombia "
            ],
            "author_rank": 48,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Lina Gaviria, MD",
            "author_affiliations": [
                "RENEHOC, Bogot\u00e1, Colombia ",
                "Hospital Universitario San Vicente de Paul, Medell\u00edn, Colombia "
            ],
            "author_rank": 49,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Rigoberto Gomez, MD",
            "author_affiliations": [
                "RENEHOC, Bogot\u00e1, Colombia ",
                "Instituto Catalan de Oncologia, Cali, Colombia "
            ],
            "author_rank": 50,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Monica Osuna P\u00e9rez, MD",
            "author_affiliations": [
                "RENEHOC, Bogot\u00e1, Colombia ",
                "Clinica Los Nogales, Bogot\u00e1, Colombia "
            ],
            "author_rank": 51,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Alicia Henao-Uribe, MD",
            "author_affiliations": [
                "RENEHOC, Bogot\u00e1, Colombia ",
                "Clinica De Oncologia Astorga, Medellin, COL "
            ],
            "author_rank": 52,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Luz del Carmen Tar\u00edn Arzaga, MD",
            "author_affiliations": [
                "Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n, Monterrey, Mexico "
            ],
            "author_rank": 53,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Omar Cant\u00fa-Mart\u00ednez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario, Universidad Aut\u00f3noma de Nuevo Le\u00f3n, Monterrey, Mexico "
            ],
            "author_rank": 54,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "David Gomez-Almaguer, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology, Hospital Universitario Dr. Jose Eleuterio Gonzalez, Monterrey, Mexico ",
                "Universidad Autonoma de Nuevo Leon, Hospital Universitario \"Dr. Jos\u00e9 Eleuterio Gonzalez\", Servicio de Hematolog\u00eda, Monterrey, Mexico "
            ],
            "author_rank": 55,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Yarely Itzayana Garc\u00eda-Navarrete, MD",
            "author_affiliations": [
                "Universidad Popular Aut\u00f3noma del Estado de Puebla, Puebla, Mexico "
            ],
            "author_rank": 56,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Antonio Cruz-Mora, MD",
            "author_affiliations": [
                "Cl\u00ednica Ruiz; Benem\u00e9rita Universidad Aut\u00f3noma de Puebla, Puebla, Mexico "
            ],
            "author_rank": 57,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Yahveth Cantero-Fortiz, MD",
            "author_affiliations": [
                "Universidad de las Am\u00e9ricas Puebla, San Pedro Cholula, Mexico "
            ],
            "author_rank": 58,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Guillermo J. Ruiz-Arguelles, FRCP, MACP",
            "author_affiliations": [
                "Centro De Hematologia Medicina Interna, Puebla, Mexico "
            ],
            "author_rank": 59,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Eloisa Riva, MD",
            "author_affiliations": [
                "C\u00e1tedra de Hematolog\u00eda, Hospital de Cl\u00ednicas, Facultad de Medicina, Montevideo, Uruguay"
            ],
            "author_rank": 60,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-06-17T13:04:04",
    "is_scraped": "1"
}