{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood-2020-138690",
    "article_title": "Safety and Efficacy Profile of Asciminib As Treatment in Chronic Myeloid Leukemia Patients after Several Tyrosine-Kinase Inhibitors Failure ",
    "article_date": "November 5, 2020",
    "session_type": "632.Chronic Myeloid Leukemia: Therapy",
    "abstract_text": "Introduction: Asciminib is a new BCR-ABL1 inhibitor that differs from previous tyrosine kinase inhibitors (TKIs) in that it does not bind to the ATP-binding site of the kinase. Data from different clinical trials has shown an adequate safety and efficacy profile in chronic myeloid leukemia (CML) patients failing previous TKIs. However, no findings have been communicated in real life experience. The aim of our study is to present first results of asciminib in CML patients failing previous TKIs under the current compassionate use program. Methods: We retrospectively collected data from 31 patients treated with asciminib in 25 centers under compassionate use program. Data collecting was performed between October 2018 and June 2020. Patients baseline characteristics are shown in table 1. Most patients were heavily pretreated with 28 patients receiving 3 or more TKIs previous to asciminib. Eleven patients (35.5%) had been treated with ponatinib at some point throughout the disease. Twelve patients showed BCR-ABL1 mutations (only 1 case with T315I mutation). Switch to asciminib was due to intolerance in 22 patients and due to resistance in the remaining 9. Median dose of asciminib was 80mg per day (40mg every 12 hours). Treatment responses were evaluated according to European Leukemia Net recommendations. Data compilation and analysis were performed with REDCap Software and IBM SPSS (Version 25.0). Results: Median time on asciminib for the entire cohort was 35 weeks. Regarding toxicities, 13 patients (42%) experienced mild extra-hematological side effects (grade 1-2) being the most frequent fatigue (19%), joint pain (16%) and nausea (9%). Four patients (12,9%) showed severe (grade 3-4) extra-hematological events: fatigue, hepatotoxicity, hypertension and pericardial effusion (1 patient each). Three patients (9,7%) suffered from grade 4 thrombocytopenia, 2 of them associating grade 4 neutropenia. All toxicities according to previous TKIs adverse effects as well as cross-intolerance data is shown in table 2. Dose reduction had to be carried out in 9 patients (29%), 7 of those with temporary treatment interruptions; most owing to hematological adverse effects. In terms of efficacy (Graph 1), probability of reaching or at least maintaining previous response was 100%, 61.3% and 35.5% for complete hematological response (CHR), complete cytogenetic response (CCyR) and major molecular response (MMR), respectively. Regarding probabilities to improve previous responses, rates of CCyR and MMR were, respectively, 22,2% (2/9) and 22,2% (2/9) for resistant patients and 44% (4/9) and 62,5%. (10/16) for intolerant group. Amid the 11 patients previously treated with ponatinib, 3 patients (27,3%) showed improvement of response achieving at least MMR, 2 of them from the TKI-intolerant group and 1 from the TKI-resistant group. The median follow-up time was 40 weeks, after which 27 patients (87.1%) continued with asciminib. Treatment cessation happened in 2 patients due to progression to blastic phase and in 2 patients due to lack of efficacy. No patients discontinued due to side effects. Conclusion: The data presented, similar to that known from clinical trials, supports the use of asciminib in routine clinical practice in CML patients failing to previous TKIs. View large Download slide View large Download slide Close modal Disclosures Garcia-Guti\u00e9rrez: Novartis: Consultancy, Other: Travel, Accommodation, Expenses, Research Funding; Bristol-Myers Squibb: Consultancy, Other: Travel, Accommodation, Expenses, Research Funding; Pfizer: Consultancy, Other: Travel, Accommodation, Expenses, Research Funding; Incyte: Consultancy, Other: Travel, Accommodation, Expenses, Research Funding.",
    "author_names": [
        "Alejandro Luna, MD",
        "Natalia Estrada",
        "Concepcion Boque, MD PhD",
        "Blanca Xicoy, MD",
        "Pilar Giraldo, PhD",
        "Anna Angona",
        "Alberto Alvarez-Larr\u00e1n, MD PhD",
        "Fermin Sanchez-Guijo, MD PhD",
        "Mar\u00eda Jos\u00e9 Ram\u00edrez",
        "Juan M. Alonso-Dom\u00ednguez",
        "Elvira Mora",
        "Patricia V\u00e9lez, MD",
        "Ana Rosell",
        "Mercedes Colorado Araujo",
        "Beatriz Cuevas, MD",
        "Miguel Sag\u00fc\u00e9s",
        "Montserrat Cortes",
        "Manuel Perez Encinas, MD",
        "Luis Felipe Casado Montero, MD",
        "Melania Moreno Vega",
        "Luis Serrano",
        "Valle Gomez",
        "Carmen Garcia-Hernandez, MD",
        "Sunil Lakhwani Lakhwani",
        "Antonio Paz Coll",
        "Raquel de Paz, MD",
        "Sara Suarez-Varela",
        "Andr\u00e9s Fernandez-Ruiz",
        "Raul Perez Lopez",
        "Almudena Ortiz-Fern\u00e1ndez",
        "Antonio Jim\u00e9nez-Velasco, MD",
        "Valent\u00edn Garcia-Guti\u00e9rrez, MD PhD"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Alejandro Luna, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology, Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Natalia Estrada",
            "author_affiliations": [
                "Institut Catal\u00e0 d'Oncologia, Hospital Germans Trias i Pujol, Josep Carreras Leukemia Research Institute, Badalona, Spain "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Concepcion Boque, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Institut Catala d'Oncologia - L'Hospitalet de Llobregat, L'Hospitalet de Llobregat, Spain "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Blanca Xicoy, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology Department, Institut Catal\u00e0 d'Oncologia-Hospital Germans Trias i Pujol; Josep Carreras Leukemia Research Institute, Universitat Aut\u00f2noma de Barcelona, Badalona, Spain "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pilar Giraldo, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Quiron Zaragoza, Zaragoza, Spain "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Anna Angona",
            "author_affiliations": [
                "Hematology, Institut Catal\u00e0 d'Oncologia - Girona, Girona, Spain "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Alberto Alvarez-Larr\u00e1n, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology Department, Hospital Cl\u00ednic, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Fermin Sanchez-Guijo, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology Department, IBSAL-Hospital Universitario de Salamanca, CIC and CIBERONC, University of Salamanca, Salamanca, Spain "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Jos\u00e9 Ram\u00edrez",
            "author_affiliations": [
                "Hematology Department, Hospital de Jerez de la Frontera, Jerez, Spain "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Juan M. Alonso-Dom\u00ednguez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz, Instituto de Investigaci\u00f3n Sanitaria Fundaci\u00f3n Jim\u00e9nez D\u00edaz (IIS-FJD), UAM, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Elvira Mora",
            "author_affiliations": [
                "Hematology Department, Hospital Universitario y Polit\u00e9cnico La Fe, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Patricia V\u00e9lez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Mutua Terrassa, Terrassa, Spain "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ana Rosell",
            "author_affiliations": [
                "Hematology, Hospital Virgen de la Victoria, Malaga, Spain "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mercedes Colorado Araujo",
            "author_affiliations": [
                "Hospital U. Marqu\u00e9s de Valdecilla, Servicio de Hematolog\u00eda-Hemoterapia, Santander, Spain "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Beatriz Cuevas, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology, Hospital Universitario de Burgos, BURGOS, ESP "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Miguel Sag\u00fc\u00e9s",
            "author_affiliations": [
                "Institut Catala d'Oncologia - L'Hospitalet de Llobregat, L'Hospitalet de Llobregat, Spain "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Montserrat Cortes",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General de Granollers, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Manuel Perez Encinas, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico Universitario de Santiago de Compostela, Santiago de Compostela, Spain "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Luis Felipe Casado Montero, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Virgen de la Salud, Toledo, Spain "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Melania Moreno Vega",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Doctor Jos\u00e9 Molina Orosa de Lanzarote, Arrecife, Spain "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Luis Serrano",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General de Castell\u00f3n, Castell\u00f3n, Spain "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Valle Gomez",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario La Princesa, Madrid, ESP "
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carmen Garcia-Hernandez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital General de Alicante, Alicante, Spain "
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Sunil Lakhwani Lakhwani",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Universitario de Canarias, La Laguna, La Laguna, Spain "
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Antonio Paz Coll",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Puerto Real, Puerto Real, ESP "
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Raquel de Paz, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology Department, Hospital Universitario La Paz-Idipaz, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 26,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Sara Suarez-Varela",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Jerez de la Frontera, Jerez de la Frontera, Spain "
            ],
            "author_rank": 27,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Andr\u00e9s Fernandez-Ruiz",
            "author_affiliations": [
                "Institut Catala d'Oncologia - L'Hospitalet de Llobregat, L'Hospitalet de Llobregat, Spain "
            ],
            "author_rank": 28,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Raul Perez Lopez",
            "author_affiliations": [
                "Servicio de Hematolog\u00eda, Hospital Universitario Cl\u00ednico Virgen de la Arrixaca, MURCIA, Spain "
            ],
            "author_rank": 29,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Almudena Ortiz-Fern\u00e1ndez",
            "author_affiliations": [
                "Instituto Ram\u00f3n y Cajal de Investigaci\u00f3n Sanitaria (IRYCIS), Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 30,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Antonio Jim\u00e9nez-Velasco, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Carlos Haya, Malaga, Spain"
            ],
            "author_rank": 31,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Valent\u00edn Garcia-Guti\u00e9rrez, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology, Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 32,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-06-19T04:13:53",
    "is_scraped": "1"
}