{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V122.21.2979.2979",
    "article_title": "Validation Of a Comprehensive Health Status Assessment Scale In Older Patients (\u2265 65 years) With Hematological Malignances. Gah Study ",
    "article_date": "November 15, 2013",
    "session_type": "901. Health Services and Outcomes Research: Poster II",
    "abstract_text": "Background Older patients are increasingly prevalent in oncological practice. However, the evidence suggests that this group of patients is undertreated, mainly because of their advanced age, regardless of whether they are highly functional patients, do not present comorbidities, or could benefit from oncological therapies. The US National Comprehensive Cancer Network and the International Society of Geriatric Oncology have recommended that some form of geriatric assessment should be conducted to help Hematologists and Oncologists in order to identify current health problems and to guide interventions to reduce adverse outcomes and optimize the functional status Currently, the main tool for assessing older patients is a comprehensive geriatric assessment, although its complexity and duration may hinder its regular use in daily practice as a tool for clinical decision making. Several attempts have been made to assess comorbidities in the specific field of mielodysplasia, but mainly focused on organic damage rather than global assessment. Aim We are in the process of developing and validating a comprehensive health status assessment scale (Geriatric Assessment in Hematology, GAH Scale) with eight dimensions in patients \u2265 65 years with: Myelodysplastic syndromes (MDS), acute myeloblastic leukemia (AML) and multiple myeloma (MM). Methods After item-pool generation, stakeholder consultation and content validation, a brief scale of 8 dimensions with selected items has been created. Feasibility was confirmed in 83 patients. Afterwards, a multicenter, observational, prospective study has been carried out in 20 hospitals in Spain, enrolling 189 elderly na\u00efve to treatment patients with newly diagnosed MDS, AML or MM. The scale validation process integrates the analysis of criterion and concept validity, internal consistency (Cronbach's alpha), test-retest reliability, as well as the evaluation of intraclass correlation coefficient (ICC) and factor analysis. After psychometric validation phase, further studies will be carried out in order to evaluate its clinical use for prognosis and clinical decision making. Results 189 patients fulfilling inclusion criteria have been enrolled in the study, 54% women. Median age at diagnosis was 73.3 \u00b1 6.64 years. According to diagnosis, 103 patients (54.5%) had MDS or AML and 86 (45.5%) had MM. Regarding feasibility, mean time for filling in the questionnaire was 12.1 \u00b1 4.5 min. 83.6% of patients answered 100% of questions of the scale. Mean percentage of unanswered questions per patient was 1%. Test-retest was completed by 112 patients. GAH Scale showed satisfactory test-retest reliability. ICC was statistically significant for each dimension, being greater than 0.65 for 6 of the 8 dimensions (p<0.05), indicating that GAH Scale is independent of the observer and is stable in clinically stable patients along the time. Floor and ceiling effects were no detected. Internal consistency, content validity and factor analysis are being carried out and results will be presented in the forthcoming congress. Conclusion This new GAH Scale is a valid, reliable and consistent tool, simple enough to assess health status in older patients with haematological malignancies. Further studies will have to stablish if it may be a tool to improve decision making in such patients. Disclosures: Bonanad: Celgene: Consultancy. Gonzalez: Celgene: Consultancy. Dur\u00e1n: Celgene: Employment. Marcos: Celgene: Employment. L\u00f3pez: Celgene: Employment. Cruz-Jentoft: Celgene: Research Funding.",
    "topics": [
        "assessment scales",
        "health status",
        "older adult",
        "functional status",
        "hematologic neoplasms",
        "leukemia, myelocytic, acute",
        "multiple myeloma",
        "myelodysplastic syndrome",
        "reliability",
        "content validity"
    ],
    "author_names": [
        "Santiago Bonanad, MD",
        "Ernesto Perez Persona, MD",
        "Itziar Oiartzabal, MD",
        "Bernardo Gonzalez",
        "Carlos Fernandez-Lago, MD",
        "Maria Teresa Zudaire, MD",
        "Mercedes Gironella, MD",
        "Alfonso Soler, MD",
        "David Valcarcel, MD",
        "Jose \u00c1ngel Hern\u00e1ndez-Rivas, MD",
        "Carmen Marrero, MD",
        "Montserrat Arnan, MD",
        "Carmen Olivier, MD",
        "Pau Abrisqueta, MD",
        "Blanca Xicoy, MD, PhD",
        "Josep Sarr\u00e1, MD",
        "Benet Nomdedeu, MD, PhD",
        "Eva Gonz\u00e1lez, MD",
        "Jesus Martinez, MD",
        "Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-Campos, MD",
        "Cristina Encinas, MD",
        "Almudena Laiglesia, MD",
        "Cristina Fern\u00e1ndez-Maqueda, MD",
        "Isidro Jarque, MD",
        "Christelle Ferra, MD",
        "Jos\u00e9 Falantes, MD",
        "Estrella Carrillo, MD",
        "Cristina Mu\u00f1oz, MD",
        "J Feli\u00fa, MD",
        "Marta Dur\u00e1n",
        "Marina Marcos",
        "Silvia L\u00f3pez",
        "Alfonso J Cruz-Jentoft, MD, PhD",
        "Javier De La Rubia, MD, PhD"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Santiago Bonanad, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario de la Ribera, Valencia, Spain, "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Ernesto Perez Persona, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Txagorritxu, Vitoria, Spain, "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Itziar Oiartzabal, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Txagorritxu, Vitoria, Spain, "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Bernardo Gonzalez",
            "author_affiliations": [
                "Hematology, Hospital Universitario de Canarias, Tenerife, Spain, "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carlos Fernandez-Lago, MD",
            "author_affiliations": [
                "Complejo Hospitalario Universitario de A Coru\u00f1a, A Coru\u00f1a, Spain, "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Maria Teresa Zudaire, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Navarra, Pamplona, Spain, "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mercedes Gironella, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Vall d'Hebron, Barcelona, Spain, "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Alfonso Soler, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Parc Taul\u00ed, Sabadell, Spain, "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "David Valcarcel, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Vall d'Hebron, Barcelona, Spain, "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jose \u00c1ngel Hern\u00e1ndez-Rivas, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Infanta Leonor, Madrid, Spain, "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carmen Marrero, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Nuestra Se\u00f1ora de La Candelaria, Santa Cruz de Tenerife, Spain, "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Montserrat Arnan, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Duran i Reynals, Barcelona, Spain, "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carmen Olivier, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Segovia, Segovia, Spain, "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pau Abrisqueta, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Vall Hebron, Barcelona, Spain, "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Blanca Xicoy, MD, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology Department, Hospital Germans Trias i Pujol, Barcelona, Spain, "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Josep Sarr\u00e1, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Duran i Reynals, Barcelona, Spain, "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Benet Nomdedeu, MD, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology Department, Hospital Cl\u00ednic, Barcelona, Spain, "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Eva Gonz\u00e1lez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Duran i Reynals, Barcelona, Spain, "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jesus Martinez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario La Fe, Valencia, Spain, "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-Campos, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Virgen del Rocio, Sevilla, Spain, "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Cristina Encinas, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid, Spain, "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Almudena Laiglesia, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Puerta de Hierro, Madrid, Spain, "
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Cristina Fern\u00e1ndez-Maqueda, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Puerta de Hierro, Madrid, Spain, "
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Isidro Jarque, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario La Fe, Valencia, Spain, "
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Christelle Ferra, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Germans Trias i Pujol, Barcelona, Spain, "
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jos\u00e9 Falantes, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Virgen del Rocio, Sevilla, Spain, "
            ],
            "author_rank": 26,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Estrella Carrillo, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology, Hospital Universitario Virgen del Roc\u00edo/CSIC/Universidad de Sevilla, Sevilla, Spain, "
            ],
            "author_rank": 27,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Cristina Mu\u00f1oz, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Puerta de Hierro, Madrid, Spain, "
            ],
            "author_rank": 28,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "J Feli\u00fa, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Navarra, Pamplona, Spain, "
            ],
            "author_rank": 29,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marta Dur\u00e1n",
            "author_affiliations": [
                "Celgene S.L.U., Madrid, Spain, "
            ],
            "author_rank": 30,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marina Marcos",
            "author_affiliations": [
                "Celgene S.L.U., Madrid, Spain, "
            ],
            "author_rank": 31,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Silvia L\u00f3pez",
            "author_affiliations": [
                "Celgene S.L.U., Madrid, Spain, "
            ],
            "author_rank": 32,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Alfonso J Cruz-Jentoft, MD, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario Ram\u00f3n y Cajal, Madrid, Spain"
            ],
            "author_rank": 33,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Javier De La Rubia, MD, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Universitario La Fe, Valencia, Spain, "
            ],
            "author_rank": 34,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-05-26T21:33:31",
    "is_scraped": "1"
}