{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V124.21.5536.5536",
    "article_title": "The Impact of Early Molecular Response in Event Free Survival in Patients with Chronic Myeloid Leukemia Treated with Imatinib ",
    "article_date": "December 6, 2014",
    "session_type": "632. Chronic Myeloid Leukemia: Therapy",
    "abstract_text": "Background Monitoring response to TKI therapy is one of the key management strategies of chronic myeloid leukemia (CML). Early molecular response to first-line TKI therapy is emerging as an effective prognostic factor indicator of long-term durable response and survival. Objectives We conducted a study to evaluate the importance of the early molecular response (EMR) at 3, 6 and 12 months (mo), and 3-year event free survival (EFS). Methods This is a retrospective study in a cohort of pts with chronic myeloid leukemia chronic phase (CP) enrolled in 14 Hematology centers in South Brazil. All pts received imatinib 400mg as first or second-line therapy. Patient evaluation and response criteria followed the ELN recommendations. EFS was measured from the start of imatinib to the date of any of the following events while on therapy: death from any cause, loss of complete hematologic response, loss of complete cytogenetic response, discontinuation of therapy for toxicity or lack of efficacy, or progression to accelerated phase or blastic phase. Results We analyzed data from 517 pts with CML-CP diagnosed since 1990. After a median observation time of 46 months, 5-year overall survival (OS) was 86% and 5-year event-free-survival was 53%. At 3 mo, EFS was 72,5% for 46 pts with BCR-ABL IS \u226410% compared to 58% for 14 pts with BCR-ABL IS >10% (p<0,07). Similarly, when EMR was analysed at 6 mo, the EFS was 81% for 75 pts with BCR-ABL IS \u22641%, while 31% of EFS was achieved for 38 pts with BCR-ABL IS >1% (p<0,001). At 12 mo, the 3-year EFS was 86% for 65 pts with with BCR-ABL IS \u22640,1% compared to 54% for pts with BCR-ABL IS >0,1% (p<0,001). Conclusions A significant proportion of pts achieve ERM after 3,6 and 12 mo of imatinib therapy with better 3-year EFS. ERM may could identify those pts more likely to have a favorable outcome. Disclosures No relevant conflicts of interest to declare.",
    "topics": [
        "imatinib mesylate",
        "leukemia, myelocytic, chronic",
        "brachial plexus neuritis",
        "bcr-abl tyrosine kinase",
        "protein-tyrosine kinase inhibitor",
        "accelerated phase",
        "patient evaluation",
        "prognostic factors",
        "second line treatment",
        "toxic effect"
    ],
    "author_names": [
        "Laura Fogliatto, MD",
        "Marcelo Eduardo Zanella Capra, MDPhD",
        "Mariza Shaan, MD",
        "Tito Vanelli Costa, MD",
        "Mayde Seadi Torriani",
        "Luis Carlos Zanandrea Contin, MD",
        "Raquel Breunig, MD",
        "Katia Fassina, MD",
        "Mario S\u00e9rgio Fernandes, MD",
        "Denise Almeida, MD",
        "Marco Ant\u00f4nio Schilling, MD",
        "T\u00e2nia Hellwig, MD",
        "Tiago Daltoe, MD",
        "Adriana Zardo, MD",
        "Mariangela Moschen, MD",
        "Moema Nene, MD",
        "Juarez Fontoura Silveira",
        "Tahiane Brum Soares, MD",
        "Liane Esteves Daudt, MD PhD",
        "Jo\u00e3o Friedrisch",
        "Lucia Silla, MD PhD"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Laura Fogliatto, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marcelo Eduardo Zanella Capra, MDPhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Nossa Senhora Concei\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mariza Shaan, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital S\u00e3o Lucas da PUCRS, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Tito Vanelli Costa, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mayde Seadi Torriani",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Luis Carlos Zanandrea Contin, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Raquel Breunig, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Katia Fassina, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Nossa Senhora da Concei\u00e7\u00e3o, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mario S\u00e9rgio Fernandes, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital S\u00e3o Lucas da PUCRS, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Denise Almeida, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital S\u00e3o Vicente de Paulo, Passo Fundo, Brazil "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marco Ant\u00f4nio Schilling, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital S\u00e3o Vicente de Paulo, Passo Fundo, Brazil "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "T\u00e2nia Hellwig, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Escola da UFPel/FAU, Pelotas, Brazil "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Tiago Daltoe, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Pomp\u00e9ia, Caxias do Sul, Brazil "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Adriana Zardo, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Caridade de Erechim, Erechim, Brazil"
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mariangela Moschen, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Pomp\u00e9ia, Caxias do Sul, Brazil "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Moema Nene, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital S\u00e3o Vicente de Paulo, Passo Fundo, Brazil "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Juarez Fontoura Silveira",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Tahiane Brum Soares, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Liane Esteves Daudt, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jo\u00e3o Friedrisch",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Lucia Silla, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de Cl\u00ednicas de Porto Alegre, Porto Alegre, Brazil "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-05-29T12:50:04",
    "is_scraped": "1"
}