{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V126.23.4657.4657",
    "article_title": "Efficacy and Safety of Eltrombopag in Persistent and Newly Diagnosed ITP ",
    "article_date": "December 3, 2015",
    "session_type": "311.Disorders of Platelet Number or Function",
    "abstract_text": "Background: Eltrombopag is a thrombopoietin receptor agonist approved for primary chronic ITP patients. Due to the non-existence of clinical trials using eltrombopag in persistent and newly diagnosed ITP, there are no clear data about its usefulness in this setting. Aims: To evaluate efficacy and safety of eltrombopag in persistent, newly diagnosed and chronic ITP in routine clinical practice in Spain. Methods: Two hundred and twenty adult ITP patients from thirty Spanish centers who had been treated with eltrombopag and included in the Spanish Eltrombopag Registry were retrospectively evaluated. This study was performed in accordance with the standards of the Helsinki declaration and approved by the Hospital Universitario de Burgos Ethics Committee. Results: Here we report efficacy and safety results of primary ITP Spanish Eltrombopag Registry cohort. According to the standard definition, patients were allocated to newly diagnosed (n=30), persistent (n=30) and chronic (n=160) ITP groups. Each group is described separately in Table I. There are no statistical significant differences regarding response and duration of response among ITP groups. There is a trend towards a greater efficacy in newly diagnosed ITP with 93.3% of responses (platelet count \u226530 x10 9 /L and at least two-fold increase the baseline count and absence of bleeding) and 86.7% of complete responses (CR; platelet count >100 x 10 9 /L). Persistent ITP achieved 83.3% of responses and 80.0% of CR. Similarly 79.4% of responses with 73.1 of CR were observed in chronic ITP. Response rates were similar in all groups regardless all other studied parameters. Another trend towards a longer response duration in persistent ITP was found, with a median of 424 (IQR, 288-664) days. Response durations were similar in chronic ITP (median, 370 days; IQR, 174-624) and in newly diagnosed ITP (median, 378 days; IQR, 154-485). In newly diagnosed ITP, eight adverse events (AEs) with only three grade 3-4 AEs were observed. We reported three deaths; Two of them were due to upper respiratory tract infections in previously diagnosed pulmonary patients. A cerebral hemorrhage was the only death directly related to thrombocytopenia. In persistent ITP, four grade 1-2 AEs and two grade 3-4 AEs (one stroke, one cerebral bleeding) were reported. The only observed death was secondary to the mentioned cerebral hemorrhage. Twenty-one grade 1-2 AEs, ten grade 3-4 AEs and eight deaths (only two caused by bleeding) occurred in chronic ITP. Conclusion: Use of eltrombopag for treating persistent and newly diagnosed ITP is effective and safe. However, more studies are needed to confirm usefulness of TPO-RAs in this setting. Table 1. Patient characteristics  Variable . Newly-Diagnosed ITP (n = 30) . Persistent ITP (n=30) . Chronic ITP (n=160) . . Age, years, median [Q 1 ;Q 3 ] 66[46;79] 66[47;76] 61[47;75]  Men/Women n 12/18 15/15 47/113  Charlson comorbidity Index > 1, n (%) 7(25.9) 5(17.2) 25(16.7)  Months with ITP, median [Q 1 ;Q 3 ] 1[1;2] 6[4;10] 79[30;193]  Past ITP treatments, median [Q 1 ;Q 3 ] Rituximab, n (%) Splenectomy, n (%) Romiplostim, n (%) 2[1;3] 3(10.7) 2(7.1) 3(10.7) 2[1;3] 5(17.2) 4(13.8) 4(13.8) 3[2;4] 43(28.3) 47(30.7) 37(24.3)  Platelet count at start of eltrombopag treatment, (x10 9 /L), median [Q 1 ;Q 3 ] Bleeding at start of eltrombopag treatment , n (%) Concomitant treatment, n (%) Corticoids Immunoglobulins Corticoids and Immunoglobulins 15[7;29] 13(43.3) 10(33.3) 6(60) 0 2(20) 14[6;26] 10(33.3) 9(30) 7(77.8) 0 2(22.2) 22 [9;38] 50 (31.3) 46 (28.8) 27 (57.4) 10 (21.3) 8 (17)  Variable . Newly-Diagnosed ITP (n = 30) . Persistent ITP (n=30) . Chronic ITP (n=160) . . Age, years, median [Q 1 ;Q 3 ] 66[46;79] 66[47;76] 61[47;75]  Men/Women n 12/18 15/15 47/113  Charlson comorbidity Index > 1, n (%) 7(25.9) 5(17.2) 25(16.7)  Months with ITP, median [Q 1 ;Q 3 ] 1[1;2] 6[4;10] 79[30;193]  Past ITP treatments, median [Q 1 ;Q 3 ] Rituximab, n (%) Splenectomy, n (%) Romiplostim, n (%) 2[1;3] 3(10.7) 2(7.1) 3(10.7) 2[1;3] 5(17.2) 4(13.8) 4(13.8) 3[2;4] 43(28.3) 47(30.7) 37(24.3)  Platelet count at start of eltrombopag treatment, (x10 9 /L), median [Q 1 ;Q 3 ] Bleeding at start of eltrombopag treatment , n (%) Concomitant treatment, n (%) Corticoids Immunoglobulins Corticoids and Immunoglobulins 15[7;29] 13(43.3) 10(33.3) 6(60) 0 2(20) 14[6;26] 10(33.3) 9(30) 7(77.8) 0 2(22.2) 22 [9;38] 50 (31.3) 46 (28.8) 27 (57.4) 10 (21.3) 8 (17)  View Large Disclosures Off Label Use: We describe the possibility of using eltrombopag, an oral thrombopoietin receptor analog, for persistent and newly diagnosed ITP patients..",
    "topics": [
        "eltrombopag",
        "inosine triphosphate",
        "purpura, thrombocytopenic, idiopathic",
        "cerebral hemorrhage",
        "hemorrhage",
        "adrenal corticosteroids",
        "immunoglobulins",
        "adverse event",
        "cerebrovascular accident",
        "ischemic stroke"
    ],
    "author_names": [
        "Tom\u00e1s Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-L\u00f3pez, MD",
        "Blanca S\u00e1nchez-Gonz\u00e1lez, MD",
        "Cristina Pascual, MD",
        "Mar\u00eda Teresa Alvarez-Roman, MD",
        "Gloria P\u00e9rez-Rus, MD",
        "Fernando Fern\u00e1ndez-Fuentes, MD",
        "Silvia Bernat, MD",
        "Jos\u00e9 Angel Hern\u00e1ndez-Rivas, MD",
        "Montserrat Cort\u00e9s, MD",
        "Marcio Andrade, MD",
        "Pavel Olivera, MD",
        "Isidro Jarque",
        "Susana P\u00e9rez-Crespo, MD",
        "Marta G\u00f3mez-Nu\u00f1ez, MD",
        "Angeles Fern\u00e1ndez-Rodr\u00edguez, MD",
        "Violeta Mart\u00ednez-Robles, MD",
        "Carmen Fern\u00e1ndez-Mi\u00f1ano, MD",
        "Miguel Angel Fuertes-Palacio, MD",
        "Abelardo B\u00e1rez, MD",
        "Rosa Fisac, MD",
        "Carlos Aguilar, MD",
        "Mar\u00eda Jes\u00fas Pe\u00f1arrubia, MD",
        "Erik de Cabo, MD",
        "Eva Mingot, MD",
        "Raquel Ranedo-Zaldo",
        "Esther Arrieta-Cerd\u00e1n, MD",
        "Miguel A. Sanz, MD PhD",
        "Javier Garc\u00eda-Frade, MD",
        "Jos\u00e9 Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez-Porras, MD"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Tom\u00e1s Jos\u00e9 Gonz\u00e1lez-L\u00f3pez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Universitario de Burgos, Burgos, Spain "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Blanca S\u00e1nchez-Gonz\u00e1lez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital del Mar, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Cristina Pascual, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hematology, Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Teresa Alvarez-Roman, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Universitario La Paz, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Gloria P\u00e9rez-Rus, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital General Universitario Gregorio Mara\u00f1\u00f3n, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Fernando Fern\u00e1ndez-Fuentes, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Universitario Insular de Gran Canaria, Las Palmas de Gran Canaria, Spain "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Silvia Bernat, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital de La Plana, Department of Hematology, Castell\u00f3n, Spain "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jos\u00e9 Angel Hern\u00e1ndez-Rivas, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Infanta Leonor, Madrid, Spain "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Montserrat Cort\u00e9s, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Fundaci\u00f3 Hospital Asil de Granollers, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marcio Andrade, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Universitario Miguel Servet, Zaragoza, Spain "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pavel Olivera, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Universitario Valle Hebr\u00f3n, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Isidro Jarque",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Universitario La Fe, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Susana P\u00e9rez-Crespo, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital de Santiago de Compostela, Santiago de Compostela (La Coru\u00f1a), Spain "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marta G\u00f3mez-Nu\u00f1ez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Parc Sanitari Taul\u00ed, Sabadell (Barcelona), Spain "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Angeles Fern\u00e1ndez-Rodr\u00edguez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Universitario Central de Asturias, Oviedo (Asturias), Spain "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Violeta Mart\u00ednez-Robles, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital de Le\u00f3n, Le\u00f3n, Spain "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carmen Fern\u00e1ndez-Mi\u00f1ano, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Vega Baja, Orihuela (Alicante), Spain "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Miguel Angel Fuertes-Palacio, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Cl\u00ednico Lozano Blesa, Zaragoza, Spain "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Abelardo B\u00e1rez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital de Avila, Avila, Spain "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Rosa Fisac, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital de Segovia, Segovia, Spain "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Carlos Aguilar, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital de Soria, Soria, Spain "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Jes\u00fas Pe\u00f1arrubia, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Cl\u00ednico de Valladolid, Valladolid, Spain "
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Erik de Cabo, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital del Bierzo, Ponferrada (Le\u00f3n), Spain "
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Eva Mingot, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Carlos Haya, M\u00e1laga, Spain "
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Raquel Ranedo-Zaldo",
            "author_affiliations": [
                "Statistical Unit, Hospital Universitario de Burgos, Burgos, Spain "
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Esther Arrieta-Cerd\u00e1n, MD",
            "author_affiliations": [
                "Statistical Unit, Hospital Universitario de Burgos, Burgos, Spain "
            ],
            "author_rank": 26,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Miguel A. Sanz, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Servicio de Hematologia, Hospital Univ. La Fe, Valencia, Spain "
            ],
            "author_rank": 27,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Javier Garc\u00eda-Frade, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Universitario R\u00edo Hortega, Valladolid, Spain "
            ],
            "author_rank": 28,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jos\u00e9 Ram\u00f3n Gonz\u00e1lez-Porras, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hospital Cl\u00ednico de Salamanca, Salamanca, Spain"
            ],
            "author_rank": 29,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-06-03T12:53:53",
    "is_scraped": "1"
}