{
    "doi": "https://doi.org/10.1182/blood.V124.21.1677.1677",
    "article_title": "Risk of Central Nervous System (CNS) Involvement in Patients with Mantle Cell Lymphoma (MCL): Analysis of Clinico-Biological Factors in a Series of 283 Cases ",
    "article_date": "December 6, 2014",
    "session_type": "622. Non-Hodgkin Lymphoma: Biology, excluding Therapy: Poster I",
    "abstract_text": "Introduction: MCL is a mature B-cell neoplasm characterized by t(11;14) (q13;q32) and cyclin D1 (CCND1) overexpression. Molecular studies have revealed other alterations in cell-cycle regulation, DNA damage response and cell survival pathways, with a landscape of somatic mutations being recently identified. CNS involvement is a well known complication, occurring in 4-26% of MCL at five years, with an ominous significance. Although different clinical variables have been identified as risk factors for CNS infiltration, the biological parameters related to this complication have not been extensively studied. The aim of the study was to explore the biological parameters associated with CNS involvement in a multicentre and retrospective series of MCL patients. Patients and Methods: 285 patients (M:74%; 64 yr) diagnosed of MCL between 1990-2014 (median survival of 4 years) were analysed. In addition to standard clinico-biological variables, IGHV mutational analysis, chromosomal alteration studies and Sanger sequencing of NOTCH1 , NOTCH2 , TP53 , BIRC3 , WHSC1 , MEF2B , MLL2 , TLR2 and PRDM1 were performed. Results: CNS involvement was observed in 15/285 MCL patients (5.2%), with a 5-yr risk of 9.1% (95%CI: 4.6-13.6), one patient at diagnosis, and at first or second/ulterior progressions in 7 cases each. The clinical, pathological and molecular risk factors identified are detailed in the Table. In addition to what has been already described, CNS involvement was usually observed in MCL cases with a clinical nodal presentation (p=0.05). In fact, no indolent MCL with a non-nodal presentation developed this complication during the follow-up period. No differences were observed in the risk of CNS involvement between patients treated in first-line with conventional or high-dose intense treatment (5-yr risk: 6.1%+/-6% vs. 10.7%+/-10.6%, p =ns). Regarding the biological features, no differences in terms of the IGHV mutational status were observed in cases developing CNS involvement compared to the others (75% vs. 68.7%, using 97% identity cut-off). Similarly, the IGHV gene usage of CNS involved cases corresponded to the more frequent IGHV genes observed in MCL (usually IGHV 1-18, IGHV 3-23, IGHV 4-34, IGHV 4-59). Although not significant, a predominance of high number copy number alterations (CNA) (>4) could be observed in the genetic study of MCL cases with CNS involvement as could be expected for the enrichment in blastoid variants (up to 50% of these cases). In fact, we did not observe any case with CNS involvement among those cases with 3 or less CNA. CNS involvement was not related to common poor prognosis genetic alterations such as 9p, 11p and 17p losses, but the presence of 8q gains was associated with a higher risk of CNS involvement ( p =0.05). We did not find any significant association between CNS involvement and the large number of oncogenic mutations studied. Conclusions: CNS involvement in MCL is associated with initial aggressive clinico-biological characteristics. Non-nodal MCL cases with a low number of genetic alterations did not present CNS involvement. Finally, the presence of 8q gains was associated with a higher risk of CNS infiltration. Table  Initial Clinical Features . Category . N . 5 yr-CNS involvement (%, 95%CI) . HR . p . Performance status (ECOG) > 1 8/51 41.5 (+/-28) 4.2  .003  \u2264 1 7/128 9.4 (+/-5.5) Nodal disease Yes 14/185 13.3 (+/-7.6) 6.1  .05  No 1/77 1.4 (+/-2.7) Hemoglobin (g/L) < 105 12/93 24.7 (+/-14.7) 3.2  .05  \u2265 105 3/78 5.3 (+/-6.3) LDH > ULN 4/89 27.1(+/-19.4) 6.7  <.001  < ULN 11/137 5.6 (+/-6.3) B2microglobulin > ULN 11/114 21.6 (+/-14.9) 3.5  .04  < ULN 3/66 8.7(+/-10) Molecular & Pathological data       Histological variant Blastoid 6/58 17.3 (+/-13.7) 3.5  .02  Others 8/156 1.3 (+/-7.2) Ki-67 > 30% 5/44 17.5 (+/-14.9) 3.6  .06  \u2264 30% 3/61 6.7 (+/-9.4) SOX11 Positive 8/153 2.9 (+/- 5.7) 2.6  ns  Negative 1/42 2.1 (+/-2.4) IGHV  \u226597% 6/109 9.5 (+/-9.6) 1.9  ns  <97% 2/49 6 (+/-8.2) CNA > 4 2/87 3.9 (+/-5.7) 1.1  ns  \u2264 4 1/44 2.3 (+/-4.3) Chromotripsis Yes 1/17 12.5 (+/-22) 3.2  ns  No 2/106 1.9 (+/-2.7) 8q gain Yes 2/30 13.1(+/-19) 7.5  .05  No 2/97 1 (+/-1.96) Initial Clinical Features . Category . N . 5 yr-CNS involvement (%, 95%CI) . HR . p . Performance status (ECOG) > 1 8/51 41.5 (+/-28) 4.2  .003  \u2264 1 7/128 9.4 (+/-5.5) Nodal disease Yes 14/185 13.3 (+/-7.6) 6.1  .05  No 1/77 1.4 (+/-2.7) Hemoglobin (g/L) < 105 12/93 24.7 (+/-14.7) 3.2  .05  \u2265 105 3/78 5.3 (+/-6.3) LDH > ULN 4/89 27.1(+/-19.4) 6.7  <.001  < ULN 11/137 5.6 (+/-6.3) B2microglobulin > ULN 11/114 21.6 (+/-14.9) 3.5  .04  < ULN 3/66 8.7(+/-10) Molecular & Pathological data       Histological variant Blastoid 6/58 17.3 (+/-13.7) 3.5  .02  Others 8/156 1.3 (+/-7.2) Ki-67 > 30% 5/44 17.5 (+/-14.9) 3.6  .06  \u2264 30% 3/61 6.7 (+/-9.4) SOX11 Positive 8/153 2.9 (+/- 5.7) 2.6  ns  Negative 1/42 2.1 (+/-2.4) IGHV  \u226597% 6/109 9.5 (+/-9.6) 1.9  ns  <97% 2/49 6 (+/-8.2) CNA > 4 2/87 3.9 (+/-5.7) 1.1  ns  \u2264 4 1/44 2.3 (+/-4.3) Chromotripsis Yes 1/17 12.5 (+/-22) 3.2  ns  No 2/106 1.9 (+/-2.7) 8q gain Yes 2/30 13.1(+/-19) 7.5  .05  No 2/97 1 (+/-1.96) View Large CNA: copy number alteration; IGHV: immunoglobulin heavy chain; LDH: Lactate dehydrogenase Disclosures No relevant conflicts of interest to declare.",
    "topics": [
        "baculoviral iap repeat-containing 3 protein",
        "b-cell neoplasms",
        "central nervous system",
        "cyclin d1",
        "dideoxy chain termination dna sequencing",
        "dna damage",
        "eastern cooperative oncology group",
        "electrocorticogram",
        "follow-up",
        "hemoglobin"
    ],
    "author_names": [
        "Eva Gin\u00e9, MD",
        "S\u00edlvia Be\u00e0",
        "Alba Navarro, PhD",
        "Nuria Mart\u00ednez-Cibri\u00e1n",
        "Itziar Salaverr\u00eda",
        "David Mart\u00edn-Garc\u00eda",
        "Pedro Jares",
        "Magda Pinyol",
        "Cristina Royo, PhD",
        "Guillem Clot",
        "Marta Aymerich, MD, PhD",
        "Neus Villamor, MD PhD",
        "Lluis Colomo, MD PhD",
        "Antonio Mart\u00ednez, MD",
        "Alexandra Valera",
        "Mar\u00eda Rozman, MD PhD",
        "Anna Enjuanes",
        "Pilar Forcada",
        "Anna Muntanola, MD",
        "Elena Hartmann, MD PhD",
        "Andreas Rosenwald, MD",
        "German Ott, MD",
        "Marcos Gonz\u00e1lez, MD",
        "Jes\u00fas M Hern\u00e1ndez-Rivas",
        "Wolfram Klapper, MD",
        "Reiner Siebert",
        "Adrian Wiestner, MD PhD",
        "Wyndham H. Wilson, MD PhD",
        "Maria Jos\u00e9 Calasanz",
        "Laura Magnano, MD",
        "Jordina Rovira, MD",
        "Dolors Colomer, PhD",
        "Elias Campo",
        "Armando Lopez-Guillermo, MD"
    ],
    "author_dict_list": [
        {
            "author_name": "Eva Gin\u00e9, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 1,
            "first_author": 1,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "S\u00edlvia Be\u00e0",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 2,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Alba Navarro, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 3,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Nuria Mart\u00ednez-Cibri\u00e1n",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 4,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Itziar Salaverr\u00eda",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 5,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "David Mart\u00edn-Garc\u00eda",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 6,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pedro Jares",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 7,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Magda Pinyol",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 8,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Cristina Royo, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 9,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Guillem Clot",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 10,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marta Aymerich, MD, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 11,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Neus Villamor, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 12,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Lluis Colomo, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 13,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Antonio Mart\u00ednez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 14,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Alexandra Valera",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 15,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Mar\u00eda Rozman, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 16,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Anna Enjuanes",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 17,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Pilar Forcada",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Mutua de Terrassa, Terrassa, Spain "
            ],
            "author_rank": 18,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Anna Muntanola, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Mutua de Terrassa, Terrassa, Spain "
            ],
            "author_rank": 19,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Elena Hartmann, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "University of Wuerzburg, Wuerzburg, Germany "
            ],
            "author_rank": 20,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Andreas Rosenwald, MD",
            "author_affiliations": [
                "University of Wuerzburg, Wuerzburg, Germany "
            ],
            "author_rank": 21,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "German Ott, MD",
            "author_affiliations": [
                "Robert-Bosch-Krankenhaus and Dr. Margarete Fischer-Bosch Institute of Clinical Pharmacology, Stuttgart, Germany "
            ],
            "author_rank": 22,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Marcos Gonz\u00e1lez, MD",
            "author_affiliations": [
                "Department of Hematology, Hosp. Cl\u00ednico U., Salamanca, Spain "
            ],
            "author_rank": 23,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jes\u00fas M Hern\u00e1ndez-Rivas",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednico, IBSAL, Salamanca, Spain "
            ],
            "author_rank": 24,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Wolfram Klapper, MD",
            "author_affiliations": [
                "Christian-Albrechts-University Kiel, Kiel, Germany "
            ],
            "author_rank": 25,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Reiner Siebert",
            "author_affiliations": [
                "Christian-Albrechts-University Kiel, Kiel, Germany "
            ],
            "author_rank": 26,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Adrian Wiestner, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "National Heart, Lung, and Blood Institute, National Institutes of Health, Bethesda, MD "
            ],
            "author_rank": 27,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Wyndham H. Wilson, MD PhD",
            "author_affiliations": [
                "National Cancer Institute, Bethesda, MD "
            ],
            "author_rank": 28,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Maria Jos\u00e9 Calasanz",
            "author_affiliations": [
                "University of Navarra, Pamplona, Spain"
            ],
            "author_rank": 29,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Laura Magnano, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 30,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Jordina Rovira, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 31,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Dolors Colomer, PhD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 32,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Elias Campo",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 33,
            "first_author": 0,
            "last_author": 0
        },
        {
            "author_name": "Armando Lopez-Guillermo, MD",
            "author_affiliations": [
                "Hospital Cl\u00ednic, IDIBAPS, Barcelona, Spain "
            ],
            "author_rank": 34,
            "first_author": 0,
            "last_author": 1
        }
    ],
    "datetime_abstract_obtained": "2022-05-30T02:32:09",
    "is_scraped": "1"
}